\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{cite}
\usepackage{graphics}
\usepackage[cp866]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{amssymb,graphicx}
\usepackage{doctor,my}

\setcounter{part}{3}
\setcounter{page}{104}
\setcounter{figure}{22}
\setcounter{table}{1}




% для знака <~ = \lesssim нужен: amssymb.sty
%\documentstyle[12pt,russian,ourdef,amssymb]{article}


%  *** Useful macros ******

%************************************************

\begin{document}

\ruschapters

\ruschapt{Заключение} 

\large
\setlength{\baselineskip}{24pt}

\inputencoding{cp866}


В настоящей диссертации исследуются фотон-нейтринные процессы в присутствии 
сильного магнитного поля и плазмы.

В диссертации представлены следующие результаты

\begin{enumerate}

\item 

Рассмотрен, в рамках стандартной модели, 
процесс нейтринного рождения лептонной пары ($\nu \to \nu \ell_1 \bar \ell_2$)
во внешнем электромагнитном поле. 
Получено сравнительно простое выражение для вероятности процесса, 
справедливое при произвольных значениях динамического параметра и  
удобное для численного анализа. Проанализированы возможные астрофизические 
приложения рассмотренного процесса.

\item

Проведен общий анализ амплитуды $n$-вершинного однопетлевого 
 процесса  
в сильном магнитном поле и рассмотрены фотон-нейтринные процессы
$\gamma \gamma\to \nu \bar\nu $ (в рамках 
модели с нарушенной лево - правой симметрией) 
и $\gamma \gamma \to \nu \bar\nu \gamma$ 
(в рамках стандартной модели). 
Показано, что различные типы эффективного нейтрино-электронного 
взаимодействия ведут к различным зависимостям амплитуды от 
напряженности поля. В частности, при нечетном числе вершин 
и эффективной скалярной $\nu\nu e e$-связи, которая существует 
в расширении стандартной модели с нарушенной лево-правой 
симметрией, амплитуда усиливается внешним магнитным полем, тогда как
для четного числа вершин такое усиление наблюдается только в случае
эффективной псевдоскалярной, векторной или аксиальной связи.   
Показано, что все типы амплитуд можно выразить через элементарные функции.   
Получены общие выражения для амплитуд процессов 
$\gamma \gamma\to \nu \bar\nu $ и $\gamma \gamma \to \nu \bar\nu \gamma$,
справедливые при произвольных энергиях фотонов.
В предельном случае больших энергий фотонов вычислено сечение 
процесса $\gamma \gamma \to \nu \bar\nu \gamma$. 
Получены оценки для нейтринной светимости фотонного газа в пределе 
малых и больших температур. Показано, что,  
 в зависимости 
от температуры и величины магнитного поля, вклады в нейтринную светимость 
за счет рассматриваемых процессов 
могут как доминировать, так и оказаться подавленными по 
сравнению с вкладом процесса 
$\gamma \gamma\to \nu \bar\nu $, полученным в рамках стандартной модели. 

\item

Вычислена амплитуда процесса расщепления 
фотона $\gamma \to \gamma \gamma$ в сильно замагниченной плазме, 
проанализирована его  кинематика и найдены правила отбора по поляризациям. 
 Для разрешенных каналов расщепления вычислены соответствующие 
вероятности с учетом дисперсии и перенормировки волновых 
функций фотонов. 
Полученные результаты показывают, что присутствие плазмы, с одной 
стороны, существенным образом изменяет правила отбора по поляризациям 
по сравнению со случаем чистого магнитного поля.
В частности, становится возможным новый канал расщепления 
$\gamma_2 \to \gamma_1 \gamma_1$, запрещенный в отсутствие плазмы.
С другой стороны, горячая плазма 
оказывает подавляющее влияние на каналы $\gamma_1 \to \gamma_1 \gamma_2$ 
и $\gamma_1 \to \gamma_2 \gamma_2$. Тем не менее, 
холодная зарядово-симметричная плазма в сочетании с сильным 
магнитным полем способна усилить вероятность расщепления по этим каналам 
по сравнению с чистым магнитным полем. 


\end{enumerate}

Основные результаты диссертации опубликованы в работах   
\cite{Kuznetsov:2000mp,Kuznetsov:2002it,Kuznetsov:2001sb,Kuznetsov:2003sb,
Kuznetsov:2004a,Kuznetsov:2004sb,Kuznetsov:2002a,Kuznetsov:2002q,Rumyantsev:2004sb}

\bigskip

Автор выражает глубокую благодарность научному руководителю 
Александру Васильевичу Кузнецову за постоянное внимание к работе, 
обсуждение полученных результатов, советы и помощь, оказанные ему при 
выполнении диссертации. Автору приятно поблагодарить Н.В. Михеева, 
М.В. Чистякова, А.А. Гвоздева, А.Я. Пархоменко, Е.Н. Нарынскую и 
И.С. Огнева за поддержку. 
Автор благодарит также проф. В.А. Рубакова за полезные обсуждения. 

\newpage
\input ref.tex

\end{document}
