	
\subsection{Пропагатор фермиона}
В диаграммной технике Фейнмана, которая широко применяется для расчета различных физических величин, в качестве одного из объектов выступают внутренние линии, соответствующие виртуальным частицам или промежуточным состояниям. "Виртуальность" частицы означает нарушение у этой частицы релятивистского соотношения (\ref{eq:Energy_n}).  В этом разделе мы опишем представление пропагаторов фермионов во внешнем магнитном поле с учетом радиационных поправок к массовому оператору и покажем, как может реализовываться резонанс в квантовых процессах, содержащих фермионы в промежуточном состоянии.
	
Для анализа резонансных процессов оказывается удобным использовать представление в формализме собственного времени Фока~\cite{Schwinger:1951}. В этом случае пропагатор фермиона находится как решение уравнения Дирака с $\delta$-функцией в правой части, которая также называется функцией Грина для уравнения Дирака:
%
\begin{equation}\label{eq:Green}
(\ii\partial_\mu \gamma^\mu + e_f A_\mu \gamma^\mu - m_f) S(X,X')=\delta\left(X-X'\right)\, .
\end{equation}
Пропагатор, который получается из этого уравнения, имеет достаточно громоздкий вид. Поэтому удобно воспользоваться различными приближениями. Например, приближение слабого магнитного поля особенно актуально для $W$-бозонов, так как критическое поле для этих частиц, равное примерно $m_W^2 / e \simeq 10^{24}$ Гс, значительно превышает магнитные поля, существующие в природе. Кроме того, для частиц, обладающих высоким удельным зарядом, $|e_f|/m_f$, удобно рассматривать пропагатор в виде разложения по уровням Ландау:
\begin{equation}
	S(X,X') = \sum_{n=0}^{\infty}\sum_{s=\pm 1} S_n^s (X,X')\, .
\end{equation}

Для построения пропагатора можно воспользоваться полевыми операторами:
%
\begin{eqnarray}
\Psi (X) = \sum\limits_{n,p_y,p_z,s} ( a^{s}_{n,p} \Psi_{n,p,+}^s (X) + b^{\dagger s}_{n,p} \Psi_{n,p,-}^s (X) )\,,
\end{eqnarray}
\noindent где $a$ -- оператор уничтожения фермиона, $b^{\dagger}$ -- оператор рождения фермиона, $\Psi_{+}$ и $\Psi_{-}$ соответствуют решениям уравнения Дирака с положительной и отрицательной энергией соответственно. Стандартным образом пропагатор вычисляется как разность хронологичеси упорядоченного и нормально упорядоченного произведения полевых операторов:%~\cite{Fock1937}

%
\begin{equation}
S(X,X') = T(\Psi(X)\bar{\Psi}(X')) - {\cal N}(\Psi(X)\bar{\Psi}(X'))
\end{equation}
%

Подставляя точные решения уравнения Дирака~(\ref{eq:psie}) и вводя для удобства новое обозначение:
\begin{eqnarray}
\phi^{s}_{p, n} (X_1) =   \frac{U^s_{n} [\xi(X_1)]}
{\sqrt{2 M_n (E_{n} + M_n)(M_n + m_f)}} \, ,
\label{eq:phi_psi}
\end{eqnarray}
%
\noindent где $U^s_{n}$ определяется формулой~(\ref{eq:U^s}), можно представить вклад в разложение пропагатора от уровня Ландау $n$ и поляризационного состояния $s$ следующим образом:
\begin{eqnarray}
\label{eq:propagator}
S^{s}_n (X, X^{\,\prime}) =  \int \frac{\dd p_0 \dd p_y 
	\dd p_z}{(2\pi)^3} 
\frac{\eee^{- \, \ii \, \left( p \,(X - X') \right)_{\parallel} + 
		\ii p_y \,(X_2 - X'_2)}}
{p^{2}_{\mprl} - M_n^2 - {\cal R}^{s}_\Sigma (p) + \ii\, {\cal I}^{s}_\Sigma (p)}
\, \phi^{s}_{p, n} (X_1) \bar \phi^{s}_{p, n} (X'_1) \, ,
\end{eqnarray}
где ${\cal R}^{s}_\Sigma (p)$ и ${\cal I}^{s}_\Sigma (p)$ -- реальная и мнимая части массового оператора фермиона.  Для их получения требуется вычислить радиационные поправки к массе фермиона в замагниченной плазме. Реальная часть массового оператора ${\cal R}^{s}_\Sigma (p)$ определяет изменение закона дисперсии фермиона в присутствии замагниченной плазмы. В слабых магнитных полях, $B\ll B_e$, она определяется 
отношением~\cite{Ritus1969}:
%
\begin{eqnarray}
\label{eq:Re1}
\Re^{s}_\Sigma (p) = \frac{4\alpha m_f}{3\pi} \varkappa^2 \left [ \ln \varkappa^{-1} + C + \frac{1}{2} \ln 3 - \frac{33}{16} \right],\quad \varkappa\ll 1,
\end{eqnarray}
\noindent где $C = 0.577...$ - постоянная Эйлера, динамический параметр $\varkappa$ вводится следующим образом:
%
\begin{eqnarray}
\varkappa = \frac{1}{m_f B_e} [-(F_{\mu\nu} p_{\nu})^2]^{1/2}.
\end{eqnarray}
%

Для случая сильного магнитного поля $B\gtrsim B_e$ без учета плазмы лидирующий вклад в  сдвиг массы фермиона, находящегося на основном уровне Ландау, описывается квадратом логарифмической функции~\cite{Jancovici:1969}:
\begin{eqnarray}
\label{eq:Re2}
\Re^{s}_\Sigma (p) = \frac{\alpha}{4\pi} m_f \ln^2 (2\beta/m_f^2).
\end{eqnarray}
Из (\ref{eq:Re1}) и (\ref{eq:Re2}) следует, что даже для достаточно больших значений магнитного поля вплоть до $10^{16}$ Гс эта поправка к массе фермиона имеет величину порядка постоянной тонкой структуры $\alpha$~\cite{KM_Book_2003,Sokolov:1986} и является несущественной.
 
Резонанс на виртуальном фермионе будет наблюдаться, когда в знаменателе пропагатора~(\ref{eq:propagator}) реальная часть обращается в ноль. Тогда виртуальная частица становится реальной, то есть приобретает определенный закон дисперсии $p_\parallel^2 - M_n^2=0$. При этом учет мнимой части массового оператора  ${\cal I}^{s}_\Sigma (p)$ становится необходимым. Она может быть получена с помощью оптической теоремы и представлена в следующем виде~\cite{MGU, Zhukovskii:1994}:
%
\begin{eqnarray}
\Im^{s}_\Sigma (p) = - \frac{1}{2}\, p_0 \; \Gamma_n^{s} \, ,
\label{eq:I_Sigma}
\end{eqnarray} 
\noindent где $\Gamma_n^{s}$ -- полная ширина поглощения фермиона, находящегося 
в поляризационном состоянии $s$ и занимающего  $n$-й уровень Ландау. Мнимая часть массового оператора определяет время жизни виртуальной частицы, которое в нерезонансной области предполагается бесконечно большим.
Полная ширина изменения состояния фермиона может быть выражена через 
ширину рождения фермиона~\cite{Weldon:1983}:
%
\begin{eqnarray}
\label{Gns}
\Gamma_n^{s} = \Gamma^{(abs)\, s}_n + \Gamma^{(cr) \, s}_n \simeq 
\Gamma^{(cr) \, s}_{n} 
\left [1+ \eee^{(E^{\, \prime \prime}_n - \mu)/T} \right ]\, ,
\end{eqnarray}
где $\Gamma^{(abs)\, s}_n$ и $\Gamma^{(cr) \, s}_n$ -- ширины поглощения и рождения фермиона соответственно. Введенный таким образом  пропагатор с учетом конечной ширины изменения состояния фермиона  позволяет корректно рассчитывать сечения квантовых процессов в резонансной области.