\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{ifpdf}
\ifpdf
\usepackage{cmap}
\pdfcompresslevel=9
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{image/}{image/Chapter_4/}}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage[pdftex, colorlinks=false, pdfstartview=FitH, hypertexnames=false, unicode, bookmarks=false]{hyperref} 
\else

\usepackage[hypertex, colorlinks=false, unicode]{hyperref}
\fi

\usepackage{amssymb, amsmath, amsxtra}
\usepackage{cite}

\usepackage{indentfirst}

%Цветной текст
\usepackage[usenames]{color}
\usepackage{colortbl}

\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage{textcomp}
\usepackage[english,russian]{babel}



\usepackage{bm}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsbsy} 
\usepackage{comment}
\def\mprp{\mbox{\tiny $\bot$}}
\def\mprl{\mbox{\tiny $\|$}}
\def\th{\mbox{th}}

\def\beq{\begin{eqnarray}}
\def\eeq{\end{eqnarray}}
\def\ee{\varepsilon}
\def\lm{\lambda}
\def\ff{\Lambda}
\def\tff{\widetilde \Lambda}
\def\1{1 \to 1 \, 2}
\def\2{1 \to 2 \, 2}

\def\beq{\begin{eqnarray}}
\def\eeq{\end{eqnarray}}
\def\ee{\varepsilon}
\def\lm{\lambda}

\newcommand{\bs}{\boldsymbol} 
\newcommand{\prp}[1]{#1_{\mbox{\tiny $\bot$}}}
\newcommand{\prl}[1]{#1_{\mbox{\tiny $\|$}}}



\newcommand{\ii}{\mathrm{i}}
\newcommand{\dd}{\mathrm{d}}
\newcommand{\eee}{\mathrm{e}} 
% Номера страниц сверху и по центру
%\def\headfont{\small}
%\pagestyle{headcenter}
%\chapterpagestyle{empty}

% Использовать полужирное начертание для векторов
\let\vec=\mathbf

\textheight 230mm  
\textwidth 170mm
\topmargin -5mm
\oddsidemargin 5mm

\pagestyle{plain}

\title{Резонансные процессы в активной среде}
\author{Д.А.~Румянцев$^{*}$, Д.М.~Шленев$^{**}$
А.А.~Ярков$^{***}$
\\
{\it Ярославский государственный университет им. П.Г. Демидова, Россия}}

\date{}

\begin{document}
\large
\maketitle
\def\abstractname{\empty}
\baselineskip=22pt

\begin{abstract}

\baselineskip=20pt

{\large В работе рассмотрены различные квантовые процессы с учетом резонанса на виртуальном фермионе.}
\end{abstract}

{\def\thefootnote{*}
\footnotetext{E-mail:  rda@uniyar.ac.ru}
\def\thefootnote{**}
\footnotetext{E-mail: ultrasickdoom@gmail.com}
\def\thefootnote{***}
\footnotetext{E-mail: a12l@mail.ru}}

\newpage
\unitlength 1mm

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Введение}
\input{introduction}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Представления решений уравнения Дирака во внешнем магнитном поле}
%В данной главе рассмотрим описание частиц во внешнем постоянном магнитном поле, направленном вдоль оси $z$.
\input{Chapter2}\label{Ch:WaveF}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Представление пропагаторов частиц с учетом мнимой части}\label{Ch:Propagator}
%Пропагатор Фермиона
\input{Chapter3_1}
%Пропагатор фотона
\input{Chapter3_2}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Резонансные двухвершинные процессы}
%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Резонанс на виртуальном фотоне.}
\input{Chapter4_1}
%%%

\subsection{Резонанс на виртуальном электроне (фермионе).}
\input{Chapter4_2}
%%%%

\subsection{Резонанс на виртуальном электроне и виртуальном фотоне.}
\input{Chapter4_3}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Сингулярности в фазовых объемах одновершинных процессов и методы их устранения.}
\input{Chapter5}	
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Заключение}
\input{conclusion}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
%\bibliography{mybib}
\bibliographystyle{gost705}
\bibliography{Bib}
\end{document}



В пропагаторе виртуального фермиона имеется конструкция вида:
%
\begin{eqnarray}
\frac{1}{p^{2}_{\mprl} - m_f^2 - 2\beta n - \Re^{s}_\Sigma (p) + \ii\, \Im^{s}_\Sigma (p)}\, .
\end{eqnarray}
%
Возникающие в знаменателе пропагатора реальная $\Re^{s}_\Sigma (p)$ и мнимая $ \Im^{s}_\Sigma (p)$ части, соответствующие поляризационному состоянию $s$, есть результат вычисления радиационных поправок 
к массе фермиона в замагниченной плазме. Мнимая часть  $\Im^{s}_\Sigma (p)$ может быть получена с помощью оптической теоремы 
и представлена в следующем виде~\cite{MGU, Zhukovskii:1994}:
%
\begin{eqnarray}
\Im^{s}_\Sigma (p) = - \frac{1}{2}\, p_0 \; \Gamma_n^{s} \, ,
\label{eq:I_Sigma}
\end{eqnarray} 
\noindent где $\Gamma_n^{s}$ -- вероятность изменения состояния фермиона, находящегося 
в поляризационном состоянии $s$ и занимающего  $n$-й уровень  Ландау.

Реальная часть массового оператора ${\cal R}^{s}_\Sigma (p)$ определяет изменение (по сравнению с вакуумным) 
закона дисперсии фермиона в присутствии замагниченной плазмы. В слабых магнитных полях, $B\ll B_e$, она определяется 
отношением~\cite{Ritus1969}:

\begin{eqnarray}
\label{Re1}
\Re^{s}_\Sigma (p) = \frac{4\alpha m_f}{3\pi} \varkappa^2 \left [ \ln \varkappa^{-1} + C + \frac{1}{2} \ln 3 - \frac{33}{16} \right],\quad \varkappa\ll 1,
\end{eqnarray}
\noindent где $C = 0.577...$ - постоянная Эйлера, динамический параметр $\varkappa$ вводится следующим образом:
%
\begin{eqnarray}
\varkappa = \frac{1}{m_f B_e} [-(F_{\mu\nu} p_{\nu})^2]^{1/2}.
\end{eqnarray}

В сильных магнитных полях, $B\gtrsim B_e$, сдвиг массы фермиона в основном состоянии описывается дважды 
логарифмической асимптотикой~\cite{Jancovici}:
%
\begin{eqnarray}
\label{Re2}
\Re^{s}_\Sigma (p) = \frac{\alpha}{4\pi} m_f \ln^2 (2\beta).
\end{eqnarray}

Из (\ref{Re1}) и (\ref{Re2}) следует, что как в слабых, так и в относительно сильных ($B_e \lesssim B\lesssim 10^{16}$~Гс) магнитных полях
поправка к массе фермиона, обусловленная вкладом $\Re^{s}_\Sigma (p)$, оказывается несущественной~\cite{KM_Book_2003,Sokolov:1986}.

Резонанс на фиртуальном фермионе имеет место быть в условиях, при которых возбуждаются высшие  ($n > 0$) уровни Ландау виртуального фермиона. При этом возможна ситуация, при которой реальная часть знаменателя
пропагатора виртуального фермиона обращается в ноль. В этом случае виртуальный фермион становится реальным с определённым законом дисперсии, находится на массовой поверхности. Амплитуда процесса с участием
виртуального фермиона в промежуточном состоянии при этом значительно увеличивается и определяется мнимой частью массового оператора~(\ref{eq:I_Sigma}). 

Среди резонансных процессов особый интерес представляют одно-, двух- и трёхвершинные процессы, поскольку существенное влияние на характеристики астрофизических процессов
будут оказывать только реакции, дающие лидирующие по константам связи вклады.
	
{\bf Одновершинные процессы}, будучи в замагниченной среде, становятся кинематически разрешены. Особенностью данных процессов можно отметить жесткие кинематические ограничения. Одним из таких процессов является \textit{процесс рождения фотона} $e\to e\gamma $, также называемый циклотронным или синхотронным излучением.  При высоких магнитных полях излучение обусловлено переходами на более низкие уровни Ландау. Следует отметить, 
что при очень сильных магнитных полях, когда $\beta\sim0.2$, электроны, находящиеся на более высоких уровнях Ландау, переходят непосредственно на основной уровень, а не на соседний. С другой стороны обратный к процессу рождения фотона \textit{процесс поглощения фотона} $e\gamma \to e$  приводит к переходу электрона на высшие уровни Ландау. Другой немаловажный квантовый процесс является \textit{Процесс однофотонного рождения электрон-позит\-ронной пары} $\gamma \to e^+e^-$. Особенностью данного процесса является то, что фотон эффективно распадается вблизи точек циклотронного резонанса, где поляризационный оператор фотона имеет сингулярности. 
Однако является подавленным в области ниже порога рождения $\hbar \omega = 2mc^2$.
		
{\bf Двухвершинные процессы.} Типичным примером двухвершинного процесса является {\bfseries комптоновский процесс}  $e \gamma \to e\gamma$. Вблизи циклотронных резонансов сечение комптоновского рассеяния, без учета 
конечной ширины поголощения электрона, становится бесконечным. В таком случае промежуточный (виртуальный) электрон становится реальным, т.е. его закон дисперсии соответствует массовой поверхности, 
а комптоновский процесс становится одновершинным процессом. Процесс обратного комптоновского рассеяния может быть эффективным механизмом генерации жёсткого рентгеновского излучения сильно замагниченных 
нейтронных звёзд. Учёт резонансов в процессе комптоновского рассеяния необходим при построении моделей остывания магнитаров.

Большое магнитное поле может индуцировать новые взаимодействия частиц. Таким образом могут возникать такие фотон-нейтринные процессы, как \textit{конверсия фотона в пару нейтрино-антинейтрино} 
$\gamma \to \nu \bar{\nu}$ или \textit{излучение фотона нейтрино} $\nu \to \nu \gamma$. Такие процессы имеют петлевую диаграмму с двумя виртуальными электронами и вершинами как слабого, так и электромагнитного взаимодействия. 
При плотностях порядка $\rho = 10^9$ г/см$^3$ начинают возбуждаться высшие уровни Ландау виртуального электрона в \textit{фотонейтринном комптоноподобном процессе} $\gamma e \to e\nu \bar{\nu}$,
в результате чего он приобретает резонансный характер. Это может приводить к увеличению эффективности этой реакции, вследствие чего она, наряду с $\gamma \to \nu \bar{\nu}$, может играть важную роль
 в остывании нейтронных звезд.
 
 Среди петлевых двухвершинных процессов особое место занимает поляризационный оператор фотона во внешнме поле. Именно он определяет изменение поляризационных и дисперсионных свойств фотона во внешней 
 активной среде . При изучении резонансных эффектов в магнитном поле и плазме оказывается важным учёт радиационных поправок к массе фермиона, что сводится к рассчёту массового оператора фермиона как ещё 
 одной петлевой двухвершинной диаграммы.
 
 Кроме этого, интерес представляют процессы с участием гипотетических частиц, таких как аксион -- наиболее веротяный кандидат на роль холодной тёмной материи. Возможным механизмом генерации 
 аксионов является резонансный процесс фоторождения на заряженных компонентах среды, $i \to f + a$.
		
{\bf Трехвершинные процессы.} Кроме того в остывании нейтронных звёзд также играет роль трехвершинный	
\textit{процесс двухфотонной аннигиляции} $\gamma\gamma\to\nu \bar{\nu}$. Среди электромагнитных процессов не менее интересным процессом является 
\textit{процесс рождения электрон-позитронной пары} $\gamma e \to e e^+e^-$, который может быть достаточно эффективным для производства $e^+e^-$-плазмы, в то время, как стандартный механизм 
при аккуратном учете дисперсионных свойств фотонов становится невозможным. Данный процесс также интересен тем, что в нем наблюдаются резонансы как на виртуальном электроне, так и на виртуальном фотоне. 
С точки зрения формирования спектра нейтронных звёзд важным является учет трехвершинного \textit{процесса расщепления фотона} $\gamma \to \gamma \gamma$ и \textit{процесс слияния фотонов} 
$\gamma \gamma \to \gamma$, которые выступают, как механизм изменения числа фотонов. При определенных условиях эти процессы могут конкурировать с комптоновским процессом.  \\
