\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{cite}
\usepackage{disert}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{epsf}


\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}


\begin{document}

\def\eef{e^-\to e^- \phi}
\def\egf{e^-  \stackrel{\gamma^*}{\to}  e^- \phi}
\def\emuf{e^-\to \mu^- \phi}
\def\beq{\medskip \begin{equation}}
\def\eeq{\medskip\end{equation}}
\def\bd{\medskip\begin{displaymath}}
\def\ed{\medskip\end{displaymath}}

\large

\setcounter{part}{0}   % та, что была
\setcounter{figure}{0} % та, что была
\setcounter{table}{0}  % та, что была
\setcounter{page}{1}   % та, с которой начинается!
%\setcounter{section}{1} % та, что была


\ruschapters
\begin{minipage}{153.5mm}

\ruschapt{Оглавление}

\begin{description}

\item[Введение]
         \quad \dotfill \quad \nolinebreak[4] 4

\item[Глава I]
     Эффективное взаимодействие псевдоскалярной частицы
         \newline
     с фотоном во внешнем магнитном поле
            \newline 
   в присутствии $e^-e^+$ плазмы
         \quad \dotfill \quad \nolinebreak[4] 15

  \begin{description}
  \item[1.]
        Введение \quad \dotfill \quad \nolinebreak[4] 15

  \item[2.]
        Амплитуда перехода псевдоскалярной частицы в фотон
         \newline
       в сильно замагниченной плазме
         \quad \dotfill \quad \nolinebreak[4] 18

 \item[3.]
       Амплитуда перехода псевдоскалярной частицы в фотон
         \newline
       в относительно слабо замагниченной плазме
         \quad \dotfill \quad \nolinebreak[4] 23

  \end{description}

\item[Глава II]

     Фамилонные потери энергии и импульса
        \newline
     плотной замагниченной плазмой
         \quad \dotfill \quad \nolinebreak[4] 29

  \begin{description}

  \item[1.]
        Введение \quad \dotfill \quad \nolinebreak[4] 29

  \item[2.]
         Процесс синхротронного излучения фамилона 
          \newline
электронами  плазмы в модели с прямой связью 
  \newline 
фамилона с фермионами
        \quad \dotfill \quad \nolinebreak[4] 32

 \item[3.]
         Процесс синхротронного излучения фамилона 
            \newline
             электронами плазмы в модели без прямой связи 
            \newline 
             фамилона с фермионами
               \quad \dotfill \quad \nolinebreak[4] 35
         \begin{description}
      \item[3.1.]
           Амплитуда процесса
             \quad \dotfill \quad \nolinebreak[4] 35
      \item[3.2.]
           Вероятность процесса
             \quad \dotfill \quad \nolinebreak[4] 40
         \end{description}
 \item[4.]
        Излучение фамилона в процессе $e^- \to \mu^- + \phi$
                \quad \dotfill \quad \nolinebreak[4] 44
         \begin{description}
       \item[4.1.]
           Введение
             \quad \dotfill \quad \nolinebreak[4] 44
      \item[4.2.]
           Вероятность процесса
             \quad \dotfill \quad \nolinebreak[4] 45
   \end{description}

 \item[5.]
       Астрофизические приложения
                    \quad \dotfill \quad \nolinebreak[4] 48

      \begin{description}
      \item[5.1.]
           Интегральные характеристики воздействия
           \newline
           фамилона на  замагниченную плазму
              \quad \dotfill \quad \nolinebreak[4] 48
      \item[5.2.]
           Фамилонная светимость электрон-позитронной
               \newline
          плазмы
             \quad \dotfill \quad \nolinebreak[4] 50
      \item[5.3.]
           Возможные астрофизические следствия
             \quad \dotfill \quad \nolinebreak[4] 52

      \end{description}
 \end{description}
 \end{description}
\end{minipage}

\newpage

\begin{minipage}{153.5mm}
 \begin{description}

\item[Глава III]
     Нейтрино -- электронные процессы
     \newline
      в плотной замагниченной  плазме
         \quad \dotfill \quad \nolinebreak[4] 58

  \begin{description}
  \item[1.]
        Введение \quad \dotfill \quad \nolinebreak[4] 58

  \item[2.]
         Кинематический анализ
          \quad \dotfill \quad \nolinebreak[4] 62


 \item[3.]
       Вероятность  процесса нейтрино -- электронного рассеяния
           \newline
       с сохранением номера  уровня Ландау
         \quad \dotfill \quad \nolinebreak[4] 64

 \item[4.]
       Средние потери энергии -- импульса нейтрино
       \newline
       при распространении сквозь замагниченную  плазму
                \quad \dotfill \quad \nolinebreak[4] 73

  \end{description}


\item[Заключение]
         \quad \dotfill \quad \nolinebreak[4] 78

\item[Приложение A]
         \quad \dotfill \quad \nolinebreak[4] 83


\item[Приложение B]
         \quad \dotfill \quad \nolinebreak[4] 87

\item[Приложение C]
         \quad \dotfill \quad \nolinebreak[4] 90

\item[Приложение D]
         \quad \dotfill \quad \nolinebreak[4] 92

\item[Литература]
         \quad \dotfill \quad \nolinebreak[4] 97

\end{description}

\end{minipage}

\newpage
\setlength{\baselineskip}{24pt}
\ruschapt{Введение}

\indent\indent

В настоящее время большое внимание уделяется изучению физики
элементарных частиц во внешней активной среде. Интерес к подобного
рода исследованиям обусловлен, с одной стороны, возможными
астрофизическими и космологическими приложениями, с другой
стороны, исследования физики частиц в экстремальных условиях
представляет интерес с концептуальной точки зрения, поскольку
затрагивает фундаментальные свойства частиц. Обычно  в качестве
среды рассматривалось только вещество. Однако, внешняя среда может
быть представлена как плазмой, так и магнитным полем. Внешнее
магнитное поле, выступая в качестве своеобразной компоненты
активной среды, так же как и само вещество, может существенно
влиять на  свойства частиц и их взаимодействие. Например,
благодаря изменению закона дисперсии в магнитном поле открываются
каналы, запрещенные в вакууме (например, процесс расщепления
фотона на два фотона $\gamma \to \gamma \,\, \gamma$
~\cite{Adler:71,Baier:96,Adler:96}, распад фотона на
электрон-позитронную пару $\gamma \to e^+ \,\, e^-$
~\cite{Klepiov:54}), индуцируются лептонные переходы с изменением
аромата $\mu \to e^-$ \cite{Averin:91}, $\nu_i \to \nu_j$
\cite{Borisov:91}. Кроме того, магнитное поле может оказывать
оказывается катализирующее влияние на процессы, подавленные в
отсутствие внешнего магнитного поля (распад массивного нейтрино
$\nu_i \to \nu_j \,\, \gamma$ \cite{Gvozdev:92,
Gvozdev:94,Gvozdev:96,Vasilevskaya:94}, дважды радиационный распад
аксиона $a \to 2 \gamma$ \cite{Vasilevskaya:97}).

Следует заметить, что указанное влияние внешнего магнитного поля
становится существенным только в случае достаточно сильных полей.
Под сильными понимаются поля, напряженности которых превышают
критическое значение поля для электрона, так называемое
Швингеровское значеие, $B_e = m^2_e/e = 4.41 \times 10^{13}$ \,Гс.
В лабораторных условиях такие поля пока не достижимы. Однако, по
современным представлениям поля такого и даже большего масштаба
могли бы существовать в астрофизических объектах. Так, наблюдение
пульсаров указывает на возможность существования на их поверхности
магнитных полей  с напряженностью $10^{12} - 10^{13}$ \,Гс.
\cite{Lipunov:87}. В таких астрофизических катаклизмах, как взрыв
сверхновой, величина магнитного поля, развиваемого при коллапсе
ядра звезды, достигает значений $10^{13} - 10^{14}$ \,Гс, учет
вращения звезды может увеличить это магнитное поле на
дополнительный фактор $10^{3} -
10^{4}$~\cite{Bisnovatyi-Kogan:70,Bisnovatyi-Kogan:89}. Механизмы
генерации таких полей, вплоть до $10^{15} - 10^{17}$ \,\, Гс в
настоящее время  широко обсуждаются~\cite{Ruderman:91,Duncan:92,
Thompson:93,Bisnovatyi:93,Bocquet:95,Mathews:97}.

В условиях ранней Вселенной на стадии электрослабого фазового
перехода в принципе могли бы возникать сверх сильные, так
называемые ``первичные'', магнитные поля с напряженностью порядка
$10^{24}$~Гс~\cite{Vachaspati:91} и даже более $\sim
10^{33}$~Гс~\cite{Ambjorn:93}. Существование таких полей на ранней
стадии Вселенной объяснило бы, например, наличие крупномасштабных
($\sim$ 100~килопарсек) магнитных полей с напряженностью $\sim
10^{-21}$~Гс на современной стадии. Причина возникновения
первичных полей и динамика их развития в расширяющейся Вселенной
также является предметом интенсивного исследования в настоящее
время~\cite{Enqvist:93,Cheng:94, Enqvist:95,Martin:95,Lemoine:95}.
%


Таким образом,  при исследовании квантовых процессов в
астрофизических условиях, учет влияния не только плотного
вещества, но и сильного магнитного является не просто оправданным,
но и физически необходимым.

Отметим, что, в отличие от магнитного, для электрического поля
значение $B_e$ является предельным, так как генерация в
макроскопической области пространства электрического поля порядка
критического приведет к интенсивному рождению электрон -
позитронных пар из вакуума, что эквивалентно короткому замыканию
``машины'', генерирующей электрическое поле. С другой стороны,
магнитное поле, в силу устойчивости вакуума, может превышать
критическое значение $B_e$. Более того, магнитное поле играет
стабилизирующую роль, если оно направлено перпендикулярно
электрическому. В такой конфигурации электрическое поле ${\cal E}$
может превышать критическое значение $B_e$. В инвариантной форме
условие стабильности вакуума можно записать в виде:
%
$$F^{\mu \nu} F_{\mu \nu} = 2\left(B^2 - {\cal E}^2\right) \ge 0.$$
%

В качестве основного теоретического  инструмента при решении задач
о взаимодействии частиц  с электромагнитным полем широко
используется ''Метод  точных решений уравнения Дирака'' для
заряженной частицы, движущейся во внешнем поле. В квантовой
релятивистской теории существует ограниченное число задач, решение
которых можно получить в аналитическом виде: задача о движении
электрона в кулоновском поле (атом водорода), в однородном
магнитном поле, в поле плоской электромагнитной волны и в
некоторых случаях комбинации однородных электрического и
магнитного полей. Расчет амплитуды конкретных физических процессов
основан на сохранении  диаграммной техники Фейнмана с обобщением
на присутствие  внешнего магнитного поля: в начальном и конечном
состояниях заряженный фермион находится во внешнем поле и
описывается решением уравнения Дирака в этом поле, внутренние
линии заряженных фермионов соответствуют пропагаторам, построенным
на основе точных решений соответствующих уравнений. Метод точных
решений полезен тем, выходит за рамки  теории возмущения по
взаимодействию с классическим внешнем полем и дает возможность
рассматривать поля произвольной напряженности. В частном случае
движения в  магнитном поле, в силу устойчивости вакуума, этот
метод позволяет учитывать поля с напряженностями значительно
превышающими критическое значение $B_e$.

Как уже отмечалось выше, при изучении  таких астрофизических
явлений как слияние нейтронных звезд, рождение замагниченной
нейтронной звезды в результате взрыва сверхновой необходимо
учитывать сильное магнитное поле. Это связано, в частности, с тем,
что на эволюцию звезды, особенно на динамику ее остывания, большое
влияние оказывают процессы с участием слабо взаимодействующих
частиц, на которые  магнитное поле может оказывать сильное
катализирующее воздействие.


Определяющую роль в таких астрофизических катаклизмах, как,
например,  взрывы сверхновых или слияния нейтронных звезд играет
 физика нейтрино. Огромные потоки нейтрино распространяясь сквозь
плотную плазму и сильное магнитное поле, уносят с собой
практически всю энергию, теряемую звездой при взрыве. Вследствие
этого большой интерес представляет изучение нейтринных
взаимодействий и, в частности, нейтрино -- электронных
взаимодействий во внешней активной среде (сильное магнитное поле +
плотная плазма).


Прикладное значение  при описании космических катаклизмов могут
также иметь исследования процессов с участием  других слабо
взаимодействующих частиц. В качестве таких частиц могли бы
выступать легкие и даже строго безмассовые голдстоуновские и
псевдоголдстоуновские бозоны, возникающие при нарушении новой
симметрии на неком энергетическом масштабе.


Как известно, в простейшем варианте теории электрослабого
взаимодействия Глэшоу - Вайнберга - Салама требуется существование
всего одного дублета хиггсовских частиц, спонтанно  нарушающих
симметрию  от  электрослабой группы $SU(2)\times U(1)$ до
электромагнитной группы $U_{em}(1)$ [28-30]. Три голдстоуновских
степени свободы идут на утяжеление калибровочных бозонов (механизм
Хиггса), таким образом, наблюдаемым оказывается лишь один
нейтральный хиггсовский бозон. В действительности же, нет никаких
оснований считать, что хиггсовский сектор столь беден. Наоборот,
имеются основания предполагать, что если скалярные бозоны
существуют вообще, то число их может быть значительно. Таким
образом, в принципе, имеется возможность существования большего
числа хиггсовских бозонов. Тот факт, что мы не видим на опыте ни
одной хиггсовской частицы, не означает, что в действительности
существует ровно одна. При богатом содержании хиггсовского сектора
возможна ситуация, когда одна или несколько голдстоуновских
степеней свободы не поглощаются механизмом Хиггса и проявляются
как физические безмассовые частицы. К частицам такого типа
относятся, например, аксион~\cite{Peccei77,Weinberg78,Wilczek78},
фамилон~\cite{Wilczek82,Anselm83}, майо\-рон
~\cite{Chicashige80,Chicashige81,Gelmini81},
арион~\cite{Anselm82,Anselm85,Anselm88}.

Изучение физических следствий существования этих частиц
представляет большой интерес как  в теоретических аспектах физики
так и в астрофизических и космологических приложениях.


В частности, поскольку такие частицы являются очень легкими и
слабо взаимодействующими с веществом, они обладают большой
проникающей способностью, вследствие чего различные процессы с их
испусканием могут оказаться дополнительными источниками потери
энергии звездами. Вклад этих процессов в светимость звезд (красных
гигантов, белых карликов, нейтронных звезд и т.~д.) в настоящее
время интенсивно изучается (см. книгу~\cite{Raffelt:96}).
Исследования подобного рода представляют собой астрофизический
метод получения ограничений на параметры частиц (такие как масса и
константы
связи)~\cite{Dearborn:86,Cheng:87,Raffelt90,Konoplich86}. Суть
этого метода состоит в следующем. Предполагая существование каких
-- либо гипотетических частиц, рассматривают различные процессы их
излучения, происходящие в звездах.   Слабая связь голдстоуновских
частиц  с полями материи и  излучения приводит к тому,  что при
характерных звездных плотностях  они имеют очень большие  длины
свободного пробега, превышающие размеры самих звезд.  Поэтому
практически все легкие голдстоуновские бозоны, рожденные внутри
звезды, свободно ее покидают. При этом уносится некоторая энергия,
что, вообще говоря,   влияет на время жизни и процесс тепловой
эволюции звезды. С другой стороны, теоретически рассчитав  вклад в
полную светимость звезды за счет излучения гипотетических
''невидимых'' частиц и полагая затем,  что этот вклад не влияет на
стандартный сценарий эволюции звезды, получают упомянутые оценки.
Впервые подобного рода рассуждения применялись в  контексте физики
нейтрино.  В  работе \cite{Pontekorvo:59}  было отмечено,   что
процесс тормозного излучения нейтринных пар электронами может
привести к важным астрофизическим следствиям. Условия,  при
которых нейтринная светимость звезды может даже превысить ее
обычную фотонную светимость, впервые обсуждались  в
\cite{Gandelman:59}. Существует  множество работ,  в которых
исследовались процессы излучения нейтринных пар и их возможные
астрофизические приложения
\cite{Borisov:78,Borisov:87,Friman:79,Landstreet:67,Canuto:70}.
Применительно к гипотетическим  частицам  астрофизический метод
впервые использовался в \cite{Sato:75} для  оценки  константы
связи легких хиггсовских бозонов.


Другим интересным с точки зрения астрофизических приложений
эффектом является возможная асимметрия вылета слабо
взаимодействующих частиц из взрывающейся сверхновой, обусловленная
наличием сильного внешнего магнитного поля, которая могла бы быть
красивым макроскопическим проявлением  нарушения зеркальной
симметрии в микромире. Это явление, возможно, могло бы решить
проблему больших собственных скоростей таких астрофизических
объектов, как пульсары~\cite{Shklovskii:69,Lyne:94}. Асимметрия
вылета таких частиц из сверхновой могла бы приводить к
''реактивной тяге'', в результате чего  рождающийся пульсар и
приобрел бы начальный толчок (kick-velocity). В настоящее время в
качестве одной  из возможных причин асимметричного взрыва
сверхновой обсуждается модель c интегральной асимметрией потока
вылетающих нейтрино, которая  обусловлена их $P$-нечетным
взаимодействием с веществом звезды, имеющей сильное магнитное
поле~\cite{Chugai:84,Dorofeev:85,Vilenkin:95,Horowitz:98a,
Horowitz:98b}.


Основные величины, характеризующие квантовые процессы в постоянном
однородном магнитном поле напряженности ${\vec B}$, определяются
двумя независимыми инвариантами:
%
\begin{itemize}
\item
  параметром интенсивности внешнего магнитного поля
%
\beq \eta^2 = - {e^2 (FF) \over 2 m_f^4} = {B^2 \over B^2_f} ,
\label{eq:eta} \eeq
%
\noindent где $F_{\mu \nu}$ - тензор постоянного однородного
магнитного поля, $(FF) = F_{\mu \nu} F^{\nu \mu} = -2 B^2$, $m_f$
- масса фермиона, $B_f = m_f^2 / e$ - критическое значение
магнитного поля для фермиона $f$,

\item
 и  динамическим параметром
%
\beq \chi^2 = {e^2 (p F F p) \over m^6_f} = {B^2 \over B^2_f}
{p^2_{\perp} \over m^2_f}, \label{eq:dyn} \eeq
%
где $p_{\perp}$ - компонента импульса начальной частицы,
перпендикулярная магнитному полю, $(pFFp)$ -- свертка 4--вектора
$p_{\mu}$ и тензора поля $F_{\mu \nu}$. $(pFFp) = p^{\mu} F_{\mu
\rho} F^{\rho \sigma} p_{\sigma}$. Для ультрарелятивистской
частицы $p^2_\perp = E^2 - p_z^2 = E^2 sin^2 \theta$, $E$ -
энергия частицы, $\theta$ -- угол между вектором импульса частицы
$\vec p$ и направлением магнитного поля $\vec B$.
\end{itemize}


Динамический параметр (\ref{eq:dyn}) определяется как
напряженностью внешнего магнитного поля и масштабом энергии
частицы, так и массой заряженного фермиона. При исследовании
взаимодействий частиц с электрон - позитронной плазмой в качестве
такого фермиона естественно выбрать электрон, как частицу с
максимальным удельным зарядом $e / m_e$, наиболее чувствительную к
воздействию внешнего поля. Типичная энергия плазменного электрона
порядка химического потенциала плазмы и ее температуры, которые в
условиях ядра и оболочки взрывающейся сверхновой значительно
превышают массу электрона. Поэтому электроны могут рассматриваться
как ультрарелятивистские частицы, а их масса может считаться
наименьшим физическим параметром. Имея ввиду возможные
астрофизические приложения мы будем рассматривать магнитные поля с
напряженностями, превышающими критическое значение поля для
электрона $B_e$.


В зависимости  от соотношения между параметрами (\ref{eq:eta}) и
(\ref{eq:dyn}) удобно рассматривать два предельных случая, в
которых расчеты квантовых процессов во внешнем магнитном поле
значительно упрощаются.

\begin{itemize}
\item

{\it Предел относительно слабого поля.}

Пределу относительно слабого поля  соответствует физическая
ситуация, когда энергия частицы является максимальным физическим
параметром,
%
\bd E^2 \gg e B, \ed
%
или в инвариантной форме:
%
 \beq
e^2 (pFFp) \gg |e^2(FF)|^{3/2}. \label{eq:limitweak} \eeq
%



В условиях (\ref{eq:limitweak})  возбуждается большое число
уровней Ландау и результат вычислений в лидирующем приближении
зависит только от  динамического инварианта $[e^2 (pFFp)]^{1/2}$.
Это позволяет эффективно свести исследование квантовых процессов в
условиях (\ref{eq:limitweak}) к  вычислениям в постоянном
скрещенном поле  $(\vec B \perp \vec {\cal E}, \mid\vec
B\mid=\mid\vec{\cal E}\mid$), в котором полевой инвариант строго
равен нулю, $(F F) = 0$ и условие (\ref{eq:limitweak})
автоматически выполняется.


Отметим, что приближение скрещенного поля обладает достаточной
степенью общности. Действительно, если при движении релятивистской
частицы в относительно слабом магнитном поле $B < B_e$
динамический параметр $\chi$ достаточно велик, то в системе покоя
этой частицы поле может оказаться порядка критического и даже
заметно больше, причем оно  будет выглядеть как очень близкое к
постоянному скрещенному полю. Даже в сильном магнитном поле $\eta
\gg 1 $, но при условии, что $\chi \gg \eta$, результат,
полученный в скрещенном поле, будет правильно описывать лидирующий
вклад в вероятность процесса в чисто магнитном поле. Таким
образом, расчеты в постоянном скрещенном поле являются
релятивистским пределом расчетов в произвольном относительно
слабом медленно меняющемся поле и представляют самостоятельный
интерес. Техника вычислений в скрещенном поле была детально
разработана А.И.~Никишовым и В.И.~Ритусом
~\cite{Nikishov,Ritus:79}.



\item
{\it Предел сильного поля.}

Пределу сильного поля соответствует физическая  ситуация когда
напряженность магнитного поля  $B$ является самым большим
энергетическим параметром,
%
\bd e B \gg E^2, \ed
 %
  или в инвариантной форме
%
\beq \mid e^2 (F F) \mid ^{3/2} \,\, \gg \,\,e^2 (p F F p) .
\label{eq:limitstrong}
\eeq%

В условиях (\ref{eq:limitstrong}) электроны оккупируют  только
основной уровень Ландау. Поскольку для таких электронов движение в
поперечном к полю направлении становится ненаблюдаемым, это
существенно упрощает вычисления. Значительный вклад в развитие
техники вычислений в сильном поле сделали В.В.~Скобелев и
Ю.М.~Лоскутов, построившие так называемую ``двумерную
электродинамику''~\cite{Skobelev:75,Loskutov:76}. В
работах~\cite{Gvozdev:96,Mikheev:99} была развита ковариантная
техника вычислений, позволяющая единообразно исследовать как
случай сильного поля, так и более общий, когда
условие~(\ref{eq:limitstrong}) не выполняется.
\end{itemize}



\bigskip

Настоящая диссертация посвящена исследованию процессов с участием
слабовзаимодействующих частиц во внешней активной среде.
Диссертация состоит из введения, трех глав, заключения, четырех
приложений и списка литературы.

В первой главе исследовано эффективное индуцированное внешним
магнитным полем  взаимодействие псевдоскалярной частицы с фотоном
в  замагниченной электрон -- позитронной плазме. Получены
выражения для эффективной константы связи между псевдоскалярной
частицей и фотоном в двух наиболее реалистичных для астрофизики
физических условиях. А именно, в сильно замагниченной плазме,
когда плазменные электроны и позитроны оккупируют только основной
уровень Ландау и в  относительно слабо замагниченной плазме, когда
возбуждается большое число уровней Ландау.



Вторая глава посвящена исследованию излучения фамилона плотной
замагниченной плазмой в процессах синхротронного излучения $e^-
\to e^- \phi$ и ''распада'' $ e^- \to \mu^- \phi$. Рассматривается
физическая ситуация, когда из двух компонент активного вещества
плазменная компонента доминирует над полевой. Приводится выражение
для вероятностей указанных процессов и их вкладов в энергетические
потери остатка сверхновой. Анализируются условия в которых
фамилонная светимость плазмы может сравниться с нейтринной.



В третьей главе рассматривается  полный набор нейтрино --
электронных процессов в плотной замагниченной плазме, когда
электроны и позитроны плазмы заселяют большое число уровней
Ландау. Показано, что при условиях  $ \mu^2 > eB \gg \mu T$, из
полного набора нейтрино -- электронных процессов доминирующим
оказывается процесс рассеяния нейтрино на электронах плазмы с
сохранением номера уровня Ландау. Вычислены средние потери энергии
и импульса нейтрино при его распространении сквозь замагниченную
плазму. Обсуждаются возможные астрофизические приложения
полученных результатов.

В приложениях А и B приводятся выражения для решений уравнения
Дирака и пропагаторов заряженных фермионов во внешнем
электромагнитном поле соответственно. Рассмотрены пределы сильного
магнитного поля  и скрещенного поля.


В приложении C вычисляются обобщенные Гауссовы интегралы
скалярного, векторного и тензорного типов.


В приложении D приводится подробный расчет полной ширины
поглощения продольного плазмона в относительно слабо замагниченной
вырожденной электрон - позитронной плазме.

\newpage

\input ref.tex



\end{document}
