\setcounter{page}{0}

\begin{thebibliography}{999}
%
\bibitem{Kuznetsov:2000mp} 
   Kuznetsov~A.V., Mikheev~N.V., Rumyantsev~D.A. 
   Lepton pair production by high-energy neutrino in an external 
   electromagnetic field 
   // Mod.~Phys.~Lett. 2000. V.~A15. No.~8. P.~573-578.
   % hep-ph/0003216
%   
\bibitem{Kuznetsov:2002it}
   Кузнецов~А.В., Михеев~Н.В., Румянцев~Д.А. 
   Нейтринное рождение лептонных пар во внешнем электромагнитном поле
   // ЯФ. 2002. T.~65. №~2. C.~303-306.
%   
\bibitem{Kuznetsov:2001sb}
   Кузнецов~А.В., Михеев~Н.В., Румянцев~Д.А. 
   Превращение фотонной пары в нейтрино в сильном магнитном поле
   // Сборник Актуальные проблемы физики. Выпуск 3: Сборник научных 
   трудов молодых ученых, аспирантов и студентов Яросл. гос. ун-т. 
   Ярославль. 2001. С.31-36.
%   
\bibitem{Kuznetsov:2003sb}
   Кузнецов~А.В., Михеев~Н.В., Румянцев~Д.А. 
   Процесс $\gamma \gamma \to \nu \bar\nu$ в сильно замагниченной 
   электрон-позитронной плазме
   // Сборник Актуальные проблемы физики. Выпуск 4: Сборник научных 
   трудов молодых ученых, аспирантов и студентов Яросл. гос. ун-т. 
   Ярославль. 2003. С.28-34.
%
\bibitem{Kuznetsov:2004a}
   Кузнецов~А.В., Михеев~Н.В., Румянцев~Д.А. 
   Обобщенная амплитуда $n$-вершинного однопетлевого 
   процесса в сильном магнитном поле
   // ЯФ. 2004. Т.~67. №~2. С.~324-331.  
%
\bibitem{Kuznetsov:2004sb}
   Кузнецов~А.В., Михеев~Н.В., Румянцев~Д.А. 
   Обобщенная амплитуда $n$-вершинного однопетлевого 
   процесса в сильном магнитном поле
   // Сборник Исследования по теории элементарных частиц и твердого тела. 
   Выпуск 4: Сборник трудов, посвященный 30-летию кафедры теоретической 
   физики ЯрГУ. Ярославль. 2003. С.47-54.  
%
\bibitem{Kuznetsov:2002a}
   Кузнецов~А.В., Михеев~Н.В., Румянцев~Д.А. 
   Процесс $\gamma \gamma \to \nu \bar\nu$ в сильном магнитном поле
   // ЯФ. 2003. Т.~66. №~2. С.~319-327. 
%
\bibitem{Kuznetsov:2002q} 
   Kuznetsov~A.V., Mikheev~N.V., Rumyantsev~D.A. 
   General amplitude of the $n$-vertex one-loop process in a strong 
   magnetic field.
   // In Proceedings of the 12th International Seminar ``Quarks'2002'', 
   edited by V.A.~Matveev, V.A.~Rubakov, S.M.~Sibiryakov and A.N.~Tavkhelidze. 
   Moscow: Institute for Nuclear Research of Russian Academy of Sciences, 
   2004, P.~192-201.
%
\bibitem{Rumyantsev:2004sb}
   Румянцев~Д.А., Чистяков~М.В.  
   Расщепление фотона в сильно замагниченной плазме
   // Лептоны: Юбилейный сборник статей, посвященный 80-летию Э.М. Липманова 
   Ярославль. 2004. С.171-179.  
%
\end{thebibliography}

