
\documentclass[12pt]{article} 

\usepackage[cp866]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}


\setlength{\textwidth}{160mm}
\setlength{\textheight}{240mm}
\setlength{\topmargin}{-20mm}
\setlength{\oddsidemargin}{-5mm}

\def\eef{e^-\to e^- \phi}
\def\egf{e^-  \stackrel{\gamma^*}{\to}  e^- \phi}
\def\emuf{e^-\to \mu^- \phi}


\begin{document}


\hspace*{0.3\textwidth}
\begin{minipage}{0.6\textwidth}
\begin{center}
``УТВЕРЖДАЮ'' \\[1mm]
Ректор Ярославского \\[1mm]
государственного университета \\[1mm]
им.~П.Г.~Демидова \\[4mm]
\hspace{30mm} / Русаков А.И. /
\end{center}
\end{minipage}

\vspace{20mm}


\centerline{\bf ВЫПИСКА}

\medskip
%\bigskip


\noindent
\centerline{\bf из протокола №4 заседания кафедры теоретической физики}
\centerline{ \bf от 4~декабря 2020~г.}

\medskip


{\bf Присутствовали:} \,  
кандидат физико-математических наук, доцент Пархоменко~А.Я.,
доктор физико-математических наук, профессор Гвоздев~А.А., 
доктор физико-ма\-те\-ма\-ти\-ческих наук, профессор Кузнецов~А.В., 
доктор физико-математических наук, профессор Смирнов~А.Д.,
кандидат физико-ма\-те\-ма\-ти\-чес\-ких наук, доцент Кузнецов~В.С., 
кандидат физико-ма\-те\-ма\-ти\-чес\-ких наук, доцент Нарынская~Е.Н.,
кандидат физико-ма\-те\-ма\-ти\-чес\-ких наук, доцент Румянцев~Д.А.,
кандидат физико-ма\-те\-ма\-ти\-чес\-ких наук, доцент Огнев~И.С.,
кандидат физико-ма\-те\-ма\-ти\-чес\-ких наук, ст. преподаватель Добрынина~А.А.

{\bf Слушали:} \,\,\, 
обсуждение диссертации на соискание ученой степени 
кандидата физико-математических наук
Д.М. Шленева на тему: <<Комптоноподобные процессы во внешней активной среде>> 
и автореферата диссертации.

\vspace{2mm}

{\bf Выступили:} \,
Кузнецов А.В., доктор физико-математических наук, профессор, 
с положительным мнением о диссертации. Он, в частности, отметил, 
что в диссертации исследуются  одно-, двух-  и трёхвершинные процессы в присутствии 
сильного магнитного поля и плазмы,  
актуальные с точки зрения приложений в астрофизике и космологии.
Диссертацию Шленева Д.М. следует представить к защите по 
специальности ``01.04.02 -- Теоретическая физика''. 

\vspace{2mm}

{\bf Постановили:} \,\,\,
рекомендовать диссертацию Д.М. Шленева на тему:
<<Комптоноподобные процессы во внешней активной среде>> 
к защите на соискание ученой степени кандидата 
физико -- математических наук по специальности 
``01.04.02 -- Теоретическая физика''. 

\vspace{2mm}

{\bf Актуальность темы и направленность исследования}


 В настоящее время одно-, двух-  и трёхвершинные процессы 
 во внешнем поле является предметом интенсивного исследования в физике 
 элементарных частиц. Это связано с тем, что плотная звездная среда и
 сильное магнитное поле 
 могут катализировать процессы, меняя их амплитуду,
 а также могут влиять на дисперсию частиц, существенно
 меняя их кинематику и приводя к возникновению новых каналов реакций.

  Темой диссертационной работы является изучение влияния внешней активной среды на протекающие в ней квантовые процессы.
Исследования подобного рода представляют концептуальный интерес  и являются 
 актуальными с точки зрения приложений в астрофизике и космологии.
% \newpage

{\bf Конкретное участие автора в получении научных результатов}

Все результаты диссертации получены автором самостоятельно.

\vspace{2mm}

{\bf Степень обоснованности научных результатов, положений и 
     выводов, полученных соискателем.}

Все результаты диссертации строго обоснованы. 
\vspace{2mm}

{\bf Наиболее существенные результаты, полученные автором, и их новизна.}

\begin{enumerate}

\item Впервые исследованы возможные резонансные эффекты в древесных двухвершинных 
амплитудах для переходов $jf\to j^{\,\prime} f^{\,\prime}$ в постоянном однородном 
магнитном поле и в присутствии замагниченной плазмы, где  $f$ и $f'$ - начальный и 
конечный фермионы, находящиеся на произвольных уровнях Ландау, $j$ и $j'$ - 
обобщенные токи скалярного, псевдоскалярного, векторного или  аксиального 
типов. Показано, что в области резонанса амплитуды реакции $jf\to j^{\,\prime} f^{\,\prime}$ 
однозначно выражаются через амплитуды процессов $jf\to \tilde f$ и  
$\tilde f\to j^{\,\prime} f^{\,\prime}$, содержащих промежуточное состояние $\tilde f$.


\item Впервые вычислена нейтринная 
излучательная способность, обусловленная процессом 
$\gamma e\to e\nu\bar\nu$ в холодной  замагниченной 
плазме с учетом резонанса на виртуальном электроне, 
занимающем произвольный уровень Ландау $n$. 
Впервые получен коэффициент поглощения фотона в процессе
резонансного рассеяния $\gamma e\to\gamma e$ 
в присутствии замагниченной плазмы, результат 
представлен в простой аналитической форме, 
удобной для дальнейшего использования при 
решении задачи переноса излучения. Показано, что использование  
$\delta$-функциональной аппроксимации резонансных пиков 
в области резонансов хорошо согласуется  с 
соответствующими в литературе результатами, 
полученными громоздкими численными расчетами.

\item Найдены правила отбора по поляризациям для 
процесса расщепления фотона $\gamma\to\gamma\gamma$ 
в холодной почти вырожденной плазме и в сильном магнитном поле с 
учётом вклада позитрония.
Для разрешённых каналов расщепления фотона вычислены 
парциальные вероятности процесса с учётом влияния 
замагниченной холодной плазмы и позитрония 
в дисперсию и перенормировку волновых 
функций фотонов. 
Полученные результаты показывают, 
что вклады плазмы и позитрония, с одной стороны, существенным 
образом изменяют правила отбора по поляризациям по 
сравнению со случаем чистого магнитного поля. 
В частности, становится возможным новый канал 
расщепления $\gamma_2\to\gamma_1 \gamma_1$.
С другой стороны, вероятность расщепления по каналам 
$\gamma_1\to\gamma_1 \gamma_2$ 
и $\gamma_1\to\gamma_2 \gamma_2$ оказалась подавлена
по сравнению со случаем замагниченного вакуума.

\end{enumerate}


\vspace{2mm}


{\bf Публикации автора}

По теме диссертации опубликовано 8 работ: одна -- в зарубежном журнале 
``International Journal Of Modern Physics A'', 
одна -- в отечественном журнале ``Журнал экспериментальной и теоретической физики'', 
одна -- в отечественном журнале ``Физика элементарных частиц и атомного ядра'', 
четыре -- в трудах международных конференций,
одна -- в тематическом сборнике научных работ.
\begin{enumerate}

\item Chistyakov M.V., Kuznetsov A.V., Mikheev N.V., Rumyantsev D.A., Shlenev D.M. 
Neutrino photoproduction on electron in dense magnetized medium 
// Quarks'2014. Proc. of 18-th Int. Sem. Quarks'2014, Suzdal, Russia, 2014. -- 
Ed. by P.S. Satunin, e.a. Inst. Nucl. Res., Moscow. -- 2015. -- P. 322-329.

\item Кузнецов А.В., Румянцев Д.А., Шленев Д.М. Обобщённая древесная
амплитуда рассеяния в замагниченной среде // Вестник Ярославского
государственного университета им. П.Г.Демидова. Серия Естественные и технические науки. -- 2015. -- №. 1. -- С. 16-26.

\item Kuznetsov A.V., Rumyantsev D.A., Shlenev D.M. Generalized two-point tree-level amplitude $jf\to j'f'$ 
in a magnetized medium // Int. J. Mod. Phys. -- 2015. -- 
Vol. A30, no. 11. -- P. 1550049.

\item Chistyakov M.V., Rumyantsev D.A., Shlenev D.M. Photon splitting in a strongly magnetized, charge-asymmetric plasma 
// EPJ Web Conf. -- 2016. -- Vol. 125. -- P. 04017.

\item Кузнецов А.В., Румянцев Д.А., Шленев Д.М. Обобщённая древесная
амплитуда рассеяния в замагниченной среде // ЭЧАЯ. -- 2017. -- Т. 48, № 6. -- С. 980-983.

\item Румянцев Д.А., Шленев Д.М., Ярков А.А. 
Резонансы в комптоноподобных процессах рассеяния во внешней замагниченной среде 
// ЖЭТФ. -- 2017. -- Т. 152, № 3. -- С. 483-494.

\item Kuznetsov A., Rumyantsev D., Shlenev D. 
Neutrino photoproduction on the electron in dense magnetized medium 
// EPJ Web Conf. -- 2017. -- Vol. 158. -- P. 05008.

\item Anikin R.A., Chistyakov M.V., Rumyantsev D.A., Shlenev D.M. 
Photon splitting in strongly magnetized medium with taking into account positronium influence 
// EPJ Web Conf. -- 2018. -- Vol. 191. -- P. 08011.
%
\end{enumerate}
 Сделаны доклады на российских и международных конференциях.

\vspace{2mm}

{\bf Практическая значимость диссертации и использование 
     полученных результатов}

Результаты исследования одно-, двух- и трёхвершинных процессов 
во внешней активной среде могут представлять большой 
интерес в той области астрофизики, где реализуются сильные магнитные поля
(процесс остывания нейтронных звезд, взрыв сверхновой, подобной
$SN 1987 A $), а также в космологии ранней Вселенной. 

%\newpage 

\vspace{2mm}

{\bf Соответствие содержания диссертации специальности, по которой она 
     рекомендуется к защите}

  В диссертации приводятся результаты теоретического расчета амплитуд процессов 
  рассеяния обобщённых токов на фермионах с учётом возможного резонанса на виртуальном фермионе
  и расщепления фотона на два фотона в 
  сильно замагниченной зарядово несимметричной плазме и в сильном магнитном поле с учётом влияния позитрония.
  Кроме того, для резонансного процесса 
  $e \gamma \to e \nu \bar \nu$  проведен расчёт потери энергии из 
  единицы объема звезды в единицу времени, обусловленный выходом нейтрино, 
  для резонансного процесса $e \gamma \to e\gamma$ вычислен коэффициент полгощения фотона и интегральное сечение реакции. 
  Тематика диссертации соответствует специальности 
  ``01.04.02 -- Теоретическая физика''.

\bigskip 

Кафедра считает, что диссертация Д.М. Шленева удовлетворяет всем 
требованиям, которые предъявляются к диссертациям, представляемым на 
соискание ученой степени доктора физико-ма\-те\-ма\-ти\-чес\-ких 
наук по специальности ``01.04.02 -- Теоретическая физика''. 

\vspace*{15mm}

Заведующий кафедрой \\
\indent
теоретической физики, \\
\indent
кандидат физ.-мат. наук, \\
\indent
доцент \hspace{90mm} Пархоменко~А.Я.

\end{document}




