\begin{Slide}{Заключение} 

\vspace*{2mm}

\centerline{\red\LARGE Заключение}

\vspace*{0mm}

\centerline{\darkgreen Основные результаты диссертации}

%\begin{center}

{\bf 1.} Рассмотрен, в рамках стандартной модели, 
процесс нейтринного рождения лептонной пары ($\nu \to \nu \ell_1 \bar \ell_2$)
во внешнем электромагнитном поле. 
Получено сравнительно простое точное выражение 
 для вероятности процесса, удобное 
\newline для численного анализа. Проанализированы возможные астрофизические 
приложения рассмотренного процесса.

{\bf 2.} Проведен общий анализ амплитуды $n$-вершинного однопетлевого 
 процесса  
в сильном магнитном поле, и рассмотрены фотон-нейтринные процессы
$\gamma \gamma\to \nu \bar\nu $ (в рамках 
модели с нарушенной лево - правой симметрией) 
и $\gamma \gamma \to \nu \bar\nu \gamma$ 
(в рамках стандартной модели). 
Показано, что различные типы эффективного нейтрино-электронного 
взаимодействия ведут к различным зависимостям амплитуды от 
напряженности поля. В частности, при нечетном числе вершин 
и эффективной скалярной $\nu\nu e e$-связи, которая существует 
в расширении стандартной модели с нарушенной лево-правой 
симметрией, амплитуда усиливается внешним магнитным полем, тогда как
для четного числа вершин такое усиление наблюдается только в случае
эффективной псевдоскалярной, векторной или аксиальной связи.   
Показано, что все типы амплитуд можно выразить через элементарные функции.   

{\bf 3.} Получены общие выражения для амплитуд процессов 
$\gamma \gamma\to \nu \bar\nu $ и $\gamma \gamma \to \nu \bar\nu \gamma$,
справедливые при произвольных энергиях фотонов.
В предельном случае больших энергий фотонов вычислено сечение 
процесса $\gamma \gamma \to \nu \bar\nu \gamma$. 

%\end{center}

\end{Slide}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{Slide}{Заключение} 

%\begin{center}

{\bf 4.} Получены оценки для нейтринной светимости фотонного газа за счет процессов 
$\gamma \gamma\to \nu \bar\nu $ и $\gamma \gamma \to \nu \bar\nu \gamma$ 
в пределе 
малых и больших температур. Показано, что 
 в зависимости 
от температуры и величины магнитного поля вклады в нейтринную светимость 
за счет рассматриваемых процессов 
могут как доминировать, так и оказаться подавленными по 
сравнению с вкладом процесса 
$\gamma \gamma\to \nu \bar\nu $, полученного в рамках стандартной модели. 

{\bf 5.} Исследовано влияние сильно замагниченной электрон-позитронной плазмы на 
процесс расщепления 
фотона $\gamma \to \gamma \gamma$, 
проанализирована его  кинематика и найдены правила отбора по поляризациям. 

{\bf 6.} Для разрешенных каналов расщепления фотона вычислены  
вероятности с учетом дисперсии и перенормировки волновых 
функций фотонов. 
Полученные результаты показывают, что присутствие плазмы, с одной 
стороны, существенным образом изменяет правила отбора по поляризациям 
по сравнению со случаем чистого магнитного поля.
В частности, становится возможным новый канал расщепления 
$\gamma_2 \to \gamma_1 \gamma_1$, запрещенный в отсутствие плазмы.
С другой стороны, горячая плазма 
оказывает подавляющее влияние на каналы $\gamma_1 \to \gamma_1 \gamma_2$ 
и $\gamma_1 \to \gamma_2 \gamma_2$. Тем не менее, 
холодная зарядово-симметричная плазма в сочетании с сильным 
магнитным полем способна усилить вероятность расщепления по этим каналам 
по сравнению с чистым магнитным полем за счет эффекта индуцированного 
излучения фотонов. 

%\end{center}

\end{Slide}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


