% Общие разделы автореферата и диссертации
\mkcommonsect{actuality}{Актуальность темы исследования.}{%
Нейтронные звезды, обладая набором экстремальных характеристик, являются природными физическими лабораториями и одними из самых интересных объектов, известных в науке. 
Особое внимание ученых привлекают объекты, обладающие магнитными полями колоссальной напряженности, к величине которой очень сложно приблизиться в земных условиях.\textcolor{red}{У магнитного поля имеется характерное значение, называемое критическим $B_e = m^2 / e \simeq 4.41 \times 10^{13}$ Гс, где $e$ -- элементарный заряд электрона,  $m$ -- масса электрона (при котором энергия покоя электрона равна циклотронной). При приближении величины напряженности магнитного поля к критическому  становится необходимым учитывать нелинейные квантовые эффекты при движении в нем частиц.} Такие условия  по-видимому реализуются
в радиопульсарах и магнитарах.

Радиопульсары -- это быстровращающиеся одиночные нейтронные звезды, которые демонстрируют периодические пульсации в радиочастотном диапазоне электромагнитного спектра со стабильным периодом. Согласно современным моделям~\cite{Gunn:1969,Pacini:1970} основным механизмом потери энергии вращения для радиопульсаров с периодами вращения $P<2$ c является магнито-дипольное излучение. Исходя из этого, была получена оценка магнитных полей на поверхности радиопульсаров~\cite{Kim:2023}: $B\sim 10^{10}-10^{14}$ Гс для среднепериодических ($0.1\text{ с}<P<2$~с) пульсаров и $B\sim10^8-10^{14}$~Гс для короткопериодических ($P<0.1$ с). Около 110 из 1468 представленных в работе~\cite{Kim:2023} объектов обладают магнитными полями порядка критического значения, достигая для одного из них максимального значения напряженности магнитного поля $B\simeq7.56 \times 10^{14}$~Гс. Вблизи полярных шапок радиопульсаров сильное магнитное поле отклоняет и ускоряет заряженные частицы, что приводит к генерации электромагнитного излучения.    Несмотря на достаточно долгие наблюдения радиопульсаров, их радиоизлучение остается загадочным явлением, один из возможных механизмов которого исследовался, например, в работе~\cite{Alexander:2020}.

Другими объектами с полями, масштаба критического значения, являются рентгеновские пульсары -- сильно замагниченные нейтронные звезды, находящиеся в тесной двойной системе с обычной звездой. Достаточно сильное магнитное поле $B\gtrsim10^{12}$ Гс в этом случае существенно влияет на путь аккреционного потока. Вещество в виде плазмы, аккрецирующееся на нейтронную звезду, следует линиям магнитного поля и сосредотачивается в относительно малых областях на поверхности звезды, близких к магнитным полюсам (т.н.~полярным шапкам). В данной горячей области $T\sim10^9-10^{10}$ К кинетическая энергия выделяется преимущественно в виде рентгеновских лучей. В спектре этих объектов присутствую циклотронные особенности, которые впервые были открыты в 1977 году~\cite{Trumper:1977}, в области энергий от $10$ кэВ до $100$ кэВ приблизительно. Наличие данных циклотронных линий позволило прямо измерить значения магнитного поля~\cite{Staubert:2019}: $B\sim10^{12}$ Гс.
 
%Обзор состава поверхностного слоя нейтронной звезды в сильном магнитном поле представлен в работе~\cite{DongLai:2001}.

Наконец, существуют так называемые магнитары -- отдельный класс изолированных нейтронных звезд, значение магнитных полей которых достигает $10^{14} - 10^{15}$ Гс~\cite{Mitrofanov:1982,Duncan:1992,Thompson:1995,Thompson:1996,DongLai:2001,Lyutikov:2002}. Исторически сложилось, что магнитары подразделяют на источники мягких повторяющихся гамма-всплесков (SGR -- Soft Gamma-Repeater) и аномальные рентгеновские пульсары (AXP -- Anomalous \linebreak X-ray pulsar)~\cite{Kouveliotou:1998ze,Kouveliotou:1998fd,Gavriil:2002mc,Ibrahim:2002zw,Ibrahim:2002zy,Olausen:2013bpa,vanParad:1995}. Первыми были открыты SGR при наблюдении повторяющихся интенсивных вспышек в жестком рентгеновском и мягком диапазоне~\cite{Mazets:1979}. В свою очередь, AXP были впервые замечены в области мягкого гамма-излучения ($<10$~кэВ) и изначально предполагалось, что они принадлежат двойным аккрецирующим системам~\cite{Mereghetti:1995}. Для магнитаров характерны пульсации с достаточно большим периодом от $2$ до $12$ секунд, а также рентгеновским излучением в области $0.5 - 10$~кэВ и $20 - 100$~кэВ. При этом температура поверхности имеет порядок $T\sim 10^6$ К~\cite{Yakovlev:2004}. Помимо их основных характеристик, в магнитарах также проявляется вспышечная активность. Как для SGR, так и для AXP характерны короткие вспышки продолжительностью от $0.1$  до $1$ секунды, которые могут наблюдаться также в области низких энергий ($\sim 10$~кэВ), однако пиковое значение находится в области высоких энергий (до $100$~кэВ)~\cite{Younes:2021}. Наиболее редкими явлениями, которые наблюдались только в SGR, являются гигантские вспышки~\cite{Mazets:1979,Hurley:1999,Hurley:1999b,Hurley:2005}. Данные явления наблюдались у источников, магнитные поля которых являются одними из самых больших (от $10^{14}$ Гс до $10^{15}$ Гс).  В результате гигантских вспышек из SGR высвобождается огромное количество энергии, что приводит к наблюдаемому излучению в области очень высоких энергий до $2$ МэВ. Некоторые спектральные модели гигантских вспышек предполагают температуры в области \mbox{$2-3\times 10^9$} К, однако в пиковом значении могут достигать и выше\linebreak $T\sim 10^{10}$ К~\cite{Hurley:1999}. Наиболее подробный обзор наблюдаемых данных и физических процессов, происходящих в магнитарах, можно найти, например, в работе~\cite{Kaspi:2017}. 

Кроме сильных магнитных полей, в магнитосфере как радиопульсаров, так и магнитаров присутствует относительно горячая и плотная электрон-позитронная плазма~\cite{Duncan:1995}. Магнитное поле и плазма составляют 
две компоненты внешней активной среды, присутствие которой значительно изменяет характеристики протекающих в ней микропроцессов. Во-первых, активная среда может изменять закон дисперсии 
находящихся в ней частиц, что приводит к изменению кинематики процессов и вследствие чего могут открываться  каналы реакций, которые запрещены или сильно подавлены в вакууме. Во-вторых, активная среда 
влияет на амплитуды процессов, в результате чего они могут приобретать резонансный характер. Именно эта составляющая влияния внешней активной среды и представляет интерес для исследования в данной диссертации. 
Вследствие резонанса вклад микропроцессов в макроскопические характеристики астрофизических процессов, такие как светимость и скорость изменения количества частиц, может 
многократно увеличиваться.



Поскольку число параметров, указанных выше, входящих в макроскопические характеристики достаточно велико, можно предложить несколько способов классификации замагниченной плазмы относительно иерархии параметров среды. Упрощенное условие магнитодомнирующей среды можно получить из того факта, что значение индукции магнитного поля должно существенно превышать параметры среды: $eB \gg \mu^2, T^2, E^2$, где $\mu$ -- химический потенциал электронов, $E$ -- энергия электронов среды, а  $T$ -- температура плазмы. 

Более строгое соотношение в пределе сильного поля, которое можно найти в работе~\cite{KuzMih:2000}, строится на том, что плотность энергии магнитного поля будет превосходить плотность энергии электрон-позитронного газа: 
%
\beq
\label{bigB}
\frac{B^2}{8\pi} \gg \frac{\pi^2 (n_{e^{-}} - n_{e^{+}})^2}{e B} + \frac{eBT^2}{12}\,,
\eeq 
%
\noindent где $n_{e^{-}}$ и $n_{e^{+}}$ -- концентрации электронов и позитронов плазмы. Такие условия могут, в частности, реализовываться в моделях вспышечной активности SGR~\cite{Duncan:1995, Bisnovatyi:1979}.
%которые, как показывают недавние наблюдения, можно отождествить с магнитарами~\cite{Kouveliotou:1998ze,Kouveliotou:1998fd,Gavriil:2002mc,Ibrahim:2002zw,Ibrahim:2002zy,Olausen:2013bpa}. 


Как известно в сильном магнитном поле поперечная составляющая импульса электрона квантуется. В таком случае энергия электрона определяется так называемым уровнем Ландау $n$ и проекцией импульса вдоль магнитного поля $p_z$ и в пренебрежении аномальным магнитным моментом электрона выражается следующим образом~\cite{Sokolov:1968}: 
\begin{equation}
	E_n = \sqrt{m_f^2+p_z^2+2 e B n}.
\end{equation}

Состояние с $n = 0$, в котором электрон движется вдоль силовой линии магнитного поля, называется основным уровнем Ландау. В связи с этим, еще одним способом классификации относительно сильного магнитного поля является эффективность заполнения высших уровней Ландау.
В данной диссертации будет рассматриваться среда с нулевым химическим потенциалом $\mu=0$, что характерно для магнитосфер радиопульсаров и магнитаров. В таком случае при температурах $T\ll m$ отношение суммарного вклада высших уровней Ландау в концентрацию электронов $n_e$ к вкладу от основного:
	\begin{equation}\nonumber
		\begin{gathered}
			\frac{n_e|_{\ell=1,2,\ldots}}{n_e|_{\ell=0}}\ll 1\, ,
		\end{gathered}
	\end{equation}
где
	\begin{equation}
		n_e|_{\ell=1,2,\ldots}= \frac{2\beta}{(2\pi)^2}\sum_{\ell=1}^\infty \int_{-\infty}^{\infty}dp_z \frac{1}{e^{E_\ell/T} +1}\, .
	\end{equation}
Электроны будут занимать основной уровень Ландау и для температур $T\sim m$, характерных для вспышечной активности, при магнитных полях~$B_e\gtrsim 7 B_e$.

С другой стороны даже в магнитарных полях условие~(\ref{bigB}), при котором магнитное поле является доминирующим параметром, перестает выполняться при высоких значениях плотности плазмы $\rho \gtrsim 10^8$ г/см$^3$. Такая плотность может достигаться в  границе между внешней и внутренней корой магнитара. В результате реакции, в которых электроны (позитроны) находятся в промежуточном состоянии, могут приобретать резонансный характер.
Это происходит вследствие того, что начинают возбуждаться высшие уровни Ландау виртуальных электронов. В результате резонанса они становятся реальными с определенным законом дисперсии, то есть будут находиться на массовой поверхности. 
Однако, в этом состоянии они являются нестабильными и могут распадаться за время, обратно пропорциональное вероятности их перехода на низшие уровни Ландау. Эффективность реакций при этом заметно увеличивается, что 
может иметь наблюдаемые астрофизические следствия.

Одним из ярких представителей реакций, эффективность которых значительно увеличивается на резонансных энергиях фотона, является процесс комптоновского  рассеяния фотонов на электронах (позитронах) $\gamma e \to \gamma e$ 
замагниченной среды, которое играет ключевую роль в формировании спектров нейтронных звезд~\cite{Miller:1995,Bulik:1997,Suleimanov:2007it,Nobili:2008,Taverna:2014}.
Под влиянием сильного магнитного поля становятся возможны резонансы, связанные с переходами электронов между уровнями Ландау. В~результате сечение комптоновского рассеяния на резонансных частотах, которые называются циклотронными резонансами, становится много больше томсоновского значения $\sigma_T$. Таким образом комптоновский процесс приводит к появлению циклотронных особенностей замагниченных нейтронных звезд, а также влияет на взаимодействие теплового излучения аккрецирующего вещества и поверхностного излучения в SGR. Проявление циклотронного резонанса на частоте $\omega_B=eB/mc$ позволило дать оценку величине магнитного поля нейтронных звезд~\cite{Mitrofanov:1982}.  На данный момент известно около 36 пульсаров с циклотронными особенностями в их рентгеновском спектре~\cite{Staubert:2019}. Для магнитаров резонансный комптоновский процесс является частью механизма генерации низкоэнергетического спектра~\cite{Thompson:2002,Rea:2008}. В частности, в работе~\cite{Rea:2008} модель резонансного комптоновского рассеяния используется для моделирования спектра, который с достаточно хорошей точностью удовлетворяет наблюдаемым спектрам магнитаров в мягком рентгеновском диапазоне. Таким образом исследование комптоновского процесса в экстремальных условиях является интересной научной задачей.

В работе~\cite{Daugherty:1986} было подчеркнуто, что  комптоновский процесс рассеяния фотонов высоких энергий приводит к поддержанию количества электронов на высших уровнях Ландау. Возбужденный электрон излучает фотоны с меньшей энергией, что приводит к смягчению спектра излучения с поверхности горячей нейтронной звезды. Учет комптоновского процесса для атмосферной модели нейтронной звезды, состоящей из легких элементов (водород или гелий), в случае слабого магнитного поля, приводит к ослаблению высокоэнергетических фотонов в спектре излучения~\cite{Suleimanov:2007it}. С другой стороны, в работе~\cite{Baring:2018} обратное резонансное комптоновское рассеяние рассматривалось как механизм генерации нетермального хвоста рентгеновского излучения вблизи поверхности AXP в случае сильного магнитного поля, поскольку данный процесс является доминирующим. Таким образом, представляет отдельный интерес исследовать модификацию спектра излучения с учетом резонансного комптоновского процесса.

Другим немаловажным квантовым процессом, имеющим место в замагниченной плазме, является процесс рождения электрон-позитронной пары \linebreak $\gamma\to e^+e^-$, который становится возможным в магнитном поле и запрещен в вакууме. Данный процесс в сильном магнитном поле является основным каналом генерации электрон-позитронной плазмы~\cite{Sturrock:1971} в магнитосфере пульсаров и магнитаров~\cite{Medin:2007,Rumyantsev:2013}.   Кроме того, в замагниченной плазме становится кинематически возможен и процесс поглощения фотона $e\gamma\to e$ и обратный ему процесс черенковского излучения $e\to e \gamma$. В связи с этим, в таких условиях представляет интерес рассмотреть вопрос о стабильности фотона, что приводит к процессу затухания квантованной электромагнитной волны
за счет реакций  поглощения фотона электроном (позитроном) $\gamma e^{\pm} \to e^{\pm}$ и рождения электрон-позитронных пар $\gamma \to e^+ e^-$.
%~\cite{Kostenko:2018,Philippov_2020}.
}

\mkcommonsect{development}{Степень разработанности темы исследования.}{%
	
Как уже было отмечено выше, комптоновское рассеяние играет ключевую роль в формировании спектра излучения нейтронных звезд, \textcolor{red}{что проявляется в большой активности по данной теме}.  Исследования комптоновского процесса берет начало с 30-х годов XX века и не прекращается по настоящее время (см.,~например,~\cite{Herold:1979,Melrose:1983,Harding:2000}). Следует отметить, что во всех указанных работах вычисления проводились без учета влияния среды на дисперсионные свойства фотонов.  В относительно недавних работах~\cite{Chistyakov:2009, Rumyantsev:2012} 
исследовался предел сильно замагниченной зарядово симметричной и вырожденной плазмы, где  было показано, что учет дисперсии и перенормировки волновых функций фотонов 
приводит к существенной модификации коэффициента поглощения фотона и сечения рассеяния фотона на электроне. Однако, в~\cite{Chistyakov:2009, Rumyantsev:2012} не рассматривалась ситуация, когда 
реакция рассеяния будет идти с учетом резонанса на виртуальном электроне.   Тем не менее, как было показано в недавних работах~\cite{Gonthier:2014,Mushtukov:2016,Rumyantsev:2017,Wadiasingh:2018,Kostenko:2018}, резонансные эффекты могут играть ключевую роль в приложении к физике радиопульсаров и магнитаров. 
 
Как было ранее отмечено, активная среда существенно модифицирует кинематику процессов. В результате становятся кинематически разрешены процессы, которые запрещены в вакууме. В электрон-позитронной плазме такими реакциями, например, являются: однофотонное рождение электрон-позитронной пары $\gamma\to e^+e^-$ и поглощение фотона электроном $\gamma e\to e$. Процесс распада фотона на электрон-позитронну пару в магнитном поле рассматривался также в работе~\cite{Klepikov:1954}, где была получена вероятность реакции $\gamma\to e^+e^-$ в квазиклассическом пределе. Далее данный процесс рассматривался в ряде работ~\cite{Erber:1966,Daugherty:1983,Shabad:1988}. Возможность таких реакций в сильном магнитном поле приводит к такому явлению, как затухание электромагнитного поля. Обычно для определения коэффициента затухания используется ширина распада фотона. Однако в представленных результатах работ~\cite{Erber:1966,Daugherty:1983,Shabad:1988} в ширине присутствуют сингулярности вблизи циклотронных резонансов. Поэтому в статье~\cite{Shabad:1988} характер затухания фотона определялся из решения уравнения дисперсии на втором Римановом листе. Однако, согласно замечаниям авторов работы~\cite{Chistyakov_gee:2001}, этот метод имеет ряд недостатков и для их устранения было предложено для определения характера затухания электромагнитной волны решать волновое уравнение в присутствии внешнего источника. Для случая же замагниченной плазмы, по-видимому, такая задача не рассматривалась.

Другой важной задачей является построение функции распределения фотонов в сильном магнитном поле и плазме с учетом резонанса в комтпоновском процессе. Для случая сильно замагниченной плазмы при частотах, значительно ниже циклотронных резонансов,  был рассмотрен перенос излучения в работе~\cite{Lubarsky:1988}. Однако из-за сложного поведения комптоновского рассеяния, задача по переносу излучения вблизи резонансных энергий фотона представляет значительные трудности. В пределе сильного магнитного поля решение уравнения переноса для одной из двух нормальных мод рассматривалось в работах~\cite{Basko:1975,Basko:1976}. Однако такой подход не может быть применим только для случая достаточно плотной плазмы, когда среда для одной из двух мод фотонов является более прозрачной.  Для решения этой задачи в работах~\cite{Nagel:1981,Kaminker:1982} рассматривалось диффузное приближение распространения нормальных мод в оптически толстой разреженной плазме и в относительно сильном магнитном поле.  
В работе~\cite{Lubarsky:1988} был проведен анализ переноса излучения в горячей замагниченной плазме при энергиях фотона, которые находятся значительно ниже уровня циклотронных резонансов. 


Одним из наиболее эффективных численных методов для решения задач переноса излучения в различных средах является метод Монте-Карло. Использование данного метода для моделировании поляризованного излучения в цилиндрической геометрии было начато еще в 70-х годах и отражено в работе~\cite{Yahel:1979}. Основным преимуществом метода Монте-Карло является возможность с его помощью моделировать сложные физические процессы для случая сложных граничных условий или неоднородных сред. Так, в работе~\cite{Araya:1999} данный метод позволил рассматривать пространственную диффузию фотонов в произвольных геометриях с учетом углового распределения. Рентгеновское излучение, возникающего из-за резонансного комптоновсого рассеяния тепловых фотонов движущимися зарядами, в искривленной магнитосфере с помощью моделирования Монте-Карло изучалось в работе~\cite{Fernandez:2007}. Множественный комптоновский процесс рассматривался в работе \cite{Mushtukov:2022} в сильном магнитном поле, где в качестве результата было показано, что функция распределения фотонов с учетом циклотронных резонансов существенно отличается от равновесного распределения.

Следует отметить, что во всех перечисленных статьях предполагалась постоянная температура с постоянной плотностью вещества в атмосфере. Перенос излучения для неоднородных температур и плотностей, а также для различных конфигураций поверхностного магнитного поля исследовалось в работе~\cite{Burnard:1990}. Кинетическое уравнение, учитывающее комптоновский процесс и индуцированные реакции, было описано в работе~\cite{Mushtukov:2012}. Однако, из-за значительных  вычислительных сложностей данное уравнение, по-видимому никогда не решалось аналитически.
}

\mkcommonsect{objective}{Цели и задачи диссертационной работы:}{%
\begin{enumerate}
\item Вычислить коэффициент поглощения фотона в пределе сильного магнитного поля для процесса комптоновского рассеяния 
$\gamma e\to\gamma e$ с учетом конечной ширины резонансного пика. Сравнить полученные результаты с~дельта-функциональным приближением, а также с нерезонансным пределом.
\item Исследовать процесс затухания электромагнитной волны в сильно замагниченной плазме с учетом процессов поглощения фотона электроном (позитроном) $\gamma e^\pm\to e^\pm$, и  рождение электрон-позитронной пары $\gamma\to e^+e^-$. 
\newpage
\item Исследовать возможность формирования комптоновского процесса при условии затухания фотона как электромагнитной волны в сильно замагниченной плазме.
\item Получить решение кинетического уравнения для функции распределения фотонов двух возможных поляризаций в замагниченной нерелятивисткой плазме электронов с учетом комптоновского процесса $\gamma e \to \gamma e$ в окрестности резонанса.
\end{enumerate}
}

\mkcommonsect{novelty}{Научная новизна.}{%
\begin{enumerate}
\item Впервые получены возможные области применения дельта-функционального приближения и нерезонансного предела для горячей зарядово-симметричной плазмы \mbox{$T\simeq 1$ МэВ} в пределе сильного магнитного \linebreak поля $B\simeq200 B_e$.
\item Впервые вычислен коэффициент затухания электромагнитной волны за счет процессов поглощения электрона $\gamma e \to e$ и рождения электрон-позитронной пары $\gamma \to e^+e^-$ в пределе сильно замагниченной ($B\sim200 B_e$) горячей ($T\sim 1$ МэВ) зарядово-симметричной плазмы.
\item Впервые получены возможные области энергий фотона, при которых комптоновский процесс формируется в условиях затухания электромагнитной волны в пределе сильно замагниченной горячей плазмы.
\item Впервые получено аналитическое выражение для функции распределения фотона с учетом комптоновского процесса в дельта-функциональном приближении резонансного пика для замагниченной зарядово-симметричной плазмы электронов, удобное для дальнейшего численного анализа.
\end{enumerate}
}

\mkcommonsect{value}{Теоретическая и практическая значимость.}{%
Результаты представляют интерес 
для дальнейших теоретических исследований в области астрофизики 
и физики элементарных частиц, когда изучаемые частицы находятся 
под воздействием внешних экстремальных условий. 
Кроме того, полученные результаты могут быть востребованы в образовательных целях, например, в качестве материала для учебной и методической литературы, которая поможет студентам в изучении этой области науки.}

\mkcommonsect{methods}{Методология и методы исследования.}{%
При проведении исследований использовались известные методы 
квантовой теории поля и теоретические разработки физики 
элементарных частиц, развитые как для вакуума, так и для 
внешней активной среды. \textcolor{red}{Кинетика}}

\mkcommonsect{results}{Положения, выносимые на защиту:}{%
\begin{enumerate}\setlength\itemsep{0pt}
\item \textcolor{red}{Впервые вычислен коэффициент поглощения фотона в результате комптоновского процесса в сильно замагниченной зарядово-симметричной плазме для кинематически разрешенных каналов в области резонанса. Впервые исследована возможная область энергий фотонов, для которых коэффициент поглощения хорошо описывается нерезонансным выражением или  дельта-функциональным приближением.}
\item Впервые исследован процесс распространения электромагнитной волны в сильно замагниченной, зарядово-симметричной плазме. Показано, что аналогично случаю чистого магнитного поля процесс затухания фотона в замагниченной плазме имеет неэкспоненциальный характер. Установлено, что вычисление коэффициента поглощения с учетом неэкспоненциального характера затухания приводит к конечному выражению для коэффициента поглощения фотона в окрестности циклотронных резонансов.
\item Впервые получено решение кинетического уравнения для нахождения функции распределения фотонов двух возможных поляризаций в равновесной нерелятивистской плазме электронов и в относительно сильном магнитном поле с учетом резонанса на виртуальном электроне. 
\end{enumerate}

Представленные  результаты 
являются оригинальными и новыми.
}

\mkcommonsect{approbation}{Степень достоверности и апробация результатов.}{%
Основные результаты диссертации докладывались лично автором 
на следующих российских и международных конференциях и семинарах:

\begin{enumerate}

\item Стендовый доклад на конференции ИКИ РАН “Астрофизика высоких энергий сегодня и завтра”,  (г.~Москва 2018, 2019).
\item Стендовый доклад на молодежной конференции по теоретической и экспериментальной физике МКТЭФ-2020, НИЦ «Курчатовский институт» (г.~Москва, 2020).
\item Стендовый доклад на 5-й международной конференции по физике частиц и астрофизике (г.~Москва 2020).
\item Устный доклад на международной конференции по квантовой теории поля, физике высоких энергий и космологии, (г.~Дубна 2022).
\item Устный доклад на 6-й международной конференции по физике частиц и астрофизике (г.~Москва 2022).

%Добавить еще научный семинар в организации, где будет докладываться диссертация???
Автор докладывал результаты исследований на семинаре кафедры теоретической физики ЯрГУ им. П.Г. Демидова, в лаборатории теоретической физики им Н.Н. Боголюбова ОИЯИ г. Дубна, в ИЗМИРАН г. Москва
\end{enumerate}
%Автор докладывал результаты исследований на научных семинарах %Института ядерных исследований РАН и 
%кафедры теоретической физики ЯрГУ им. П.\,Г.~Демидова.
}

\mkcommonsect{pub}{Публикации.}{%
Всего по теме диссертации опубликовано 7 работ~\cite{YarkovJoPCSComp:2020,YarkovPhotDampPAN:2022,YarkovPhotFE:2023,YarkovRadTransf:2023,YarkovYaGTU:2020,KMU_2018,YarkovYargu:2020}, из них 4 работы~\cite{YarkovJoPCSComp:2020,YarkovPhotDampPAN:2022,YarkovPhotFE:2023,YarkovRadTransf:2023}  -- в рецензируемых международных и российских журналах,
рекомендованных ВАК для публикации результатов кандидатских и докторских диссертаций
и включенных в индексы цитирования Scopus и Web of Science.}

\mkcommonsect{contrib}{Личный вклад автора.}{%
\begin{enumerate}
\item Автором вычислен коэффициент поглощения фотона в процессе 
$\gamma e\to\gamma e$ при резонансе на виртуальном электроне в пределе сильно замагниченной плазмы. Проведен сравнительный анализ с коэффициентом поглощения без учета резонанса и в $\delta$-функциональном приближении.
\item Автором исследован процесс распространения электромагнитной волны в сильно замагниченной, зарядово-симметричной плазме. Показано, что процесс затухания фотона в замагниченной плазме имеет неэкспоненциальный характер и коэффициент поглощения фотона существенно меньше по сравнению с известными в литературе результатами. Рассмотрена возможность формирования комптоновского процесса в условиях возможного затухания фотона в сильно замагниченной плазме.
\item Автором получено аналитическое решение кинетического уравнения для нахождения функции распределения фотонов двух возможных поляризаций в равновесной нерелятивистской плазме электронов в относительно сильном магнитном поле в приближении холодной плазмы и с учетом резонанса в комптоновском процессе. 
\end{enumerate}

Результаты \textbf{разделов 1.3--1.4} получены в соавторстве с Румянцевым Д.~А., Шленевым Д.~М.~\cite{Rumyantsev:2017} и не являются научным результатом настоящей диссертации, но  дополняют их подробным сравнительным анализом с результатами, известными в литературе. Также эти результаты используются для решения задачи нахождения функции распределения фотона в плазме в Главе 3.

Научные результаты \textbf{первой главы} \textbf{раздела 1.5} получены в соавторстве с Румянцевым Д.~А., Чистяковым М.~В. и отражены в работах~\cite{YarkovJoPCSComp:2020,YarkovYaGTU:2020,YarkovYargu:2020,KMU_2018}.

Научные результаты \textbf{второй главы}  получены в соавторстве с Румянцевым Д.~А. и Чистяковым М.~В. и отражены в работах~\ref{YarkovPhotDampPAN:2022} из списка публикаций автора по теме диссертации. 

Научные результаты \textbf{третьей главы}  получены в соавторстве с Румянцевым Д.~А. и отражены в работах~\cite{YarkovPhotFE:2023,YarkovRadTransf:2023} из списка публикаций автора по теме диссертации.

Вклад автора в диссертацию заключается в проведении численного анализа и осуществлении аналитических вычислений, которые выполнялись в сотрудничестве с соавторами и подвергались сравнению на ключевых этапах диссертационного исследования.}


\mkcommonsect{struct}{Структура и объем диссертации.}{%
Настоящая диссертация посвящена изучению квантовых процессов с учетом резонансных 
эффектов и влияния внешней активной среды на кинематику и дисперсию частиц.
Диссертация состоит из введения, трех глав, заключения, трех приложений и списка литературы. 

В \textbf{первой главе} рассчитываются коэффицент поглощения, а также сечение комптоновского рассеяния с учетом резонанса на виртуальном электроне. Представлены результаты  работы~\cite{Rumyantsev:2017}, где было показано что при использовании $\delta$-функционального приближения в случае узкого резонансного пика, $S$-матричный элемент обощенного комптоновского процесса факторизуется двумя одновершинным подпроцессами. Предоставляется краткий обзор поляризационных и дисперсионных свойств фотонов в сильно замагниченной электрон-позитронной плазме. Также в данной главе представлен сравнительный численный анализ для магнитных полей $B\simeq 10^{12}-10^{13}$ Гс и температур $T\simeq 5 - 50 $ кэВ с результатами, известными в литературе. 

Для случая сильного магнитного поля $B>20B_e$ и высоких температур $T = 1$ МэВ вычислен коэффициент поглощения фотона с учетом конечной ширины поглощения электрона. Рассмотрен анализ полученных результатов в сравнении с дельта-функциональным пределом, а также с нерезонансным пределом, что позволило установить возможные области применения указанных приближений.
\newpage

Во \textbf{второй главе} рассматривается процесс затухания фотона за счет процесса поглощения фотона электроном (позитроном), $\gamma e^\pm\to e^\pm$, и рождения $e^+e^-$-пар, $\gamma\to e^+e^-$, в сильно замагниченной плазме с параметрами $B=200B_e$ и $T= 1$ МэВ. Для указанных параметров определен коэффициент поглощения фотона, который является конечным вблизи циклотронных резонансов. Построены дисперсионные кривые в области нестабильности фотона. Рассмотрена возможность формирования комптоновского процесса при возможной нестабильности фотона.

В \textbf{третьей главе} рассматривается приложение результатов первой главы к решению кинетического уравнения для нахождения функции распределения фотонов двух возможных поляризаций в равновесной нерелятивистской плазме электронов в относительно сильном магнитном поле и с учетом резонанса на виртуальном электроне.

В \textbf{заключении} сформулированы основные результаты диссертации.

В \textbf{приложении~\ref{appA:AccurProp}} рассмотрен точный пропагатор электрона в магнитном поле.

В \textbf{приложении~\ref{Sec:app_c}} приведены факторы  ${\cal T}^{s'' s}_{k}$ для скалярных, псевдоскалярных, векторных, псевдовекторных вершин.

В \textbf{приложении~\ref{app3}} рассматриваются свойства поляризационного оператора в пределе сильного магнитного поля.
}