\newpage
\conclusion

В настоящей диссертации рассмотрены квантовые процессы 
в присутствии сильного магнитного поля и плазмы 
с учетом резонансов на виртуальных фермионах.


В диссертации представлены следующие результаты:

\begin{enumerate}

\item Впервые вычислен коэффициент поглощения фотона в комптоновском процессе в сильно замагниченной зарядово-симметричной плазме для кинематически разрешенных каналов в области резонанса как с учетом конечной ширины резонансного пика, так и с использованием дельта-функциональной аппроксимации. Показано, что дельтаобразная аппроксимация резонансного пика хорошо описывает коэффициент поглощения фотона, значительно упрощая дальнейшее решение задачи переноса излучения. 
\item Исследован процесс распространения электромагнитной волны в сильно замагниченной зарядово-симметричной плазме. Впервые показано, что аналогично случаю чистого магнитного поля процесс затухания фотона в замагниченной плазме имеет неэкспоненциальный характер. Установлено, что вычисление коэффициента поглощения с учетом неэкспоненциального характера затухания приводит к конечному выражению для коэффициента поглощения фотона в окрестности циклотронных резонансов.
\item Впервые получено решение кинетического уравнения для нахождения функции распределения фотонов двух возможных поляризаций в равновесной нерелятивистской плазме электронов и в относительно сильном магнитном поле с учетом резонанса на виртуальном электроне. 
\end{enumerate}


Полученные в \textbf{главе 1} результаты могут быть использованы для упрощения решения уравнения переноса излучения с учетом резонансного комптоновского процесса

Коэффициент затухания фотона, полученный в \textbf{главе 2}, может быть использован для оценки возможности формирования процессов в сильно замагниченной горячей плазме.  Полученные результаты справедливы для фотона, распространяющегося поперек магнитного поля, однако они могут быть обобщены и на произвольный угол распространения электромагнитной волны.

Задача нахождения функции распределения для фотонов двух возможных поляризаций была выполнена в \textbf{главе 3}. Использование дельта-функционального приближения резонансного пика, обсуждаемого в главе 1, позволило свести задачу к системе дифференциальных уравнений.

\bigskip
Автор настоящей диссертации выражает искреннюю благодарность своему научному руководителю, доктору физико-математических наук, профессору Дмитрию Александровичу Румянцеву за его неоценимую помощь, поддержку и настойчивое руководство в процессе работы над диссертацией. 

Также хотелось бы поблагодарить преподавателей кафедры теоретической физики: Александра Васильевича Кузнецова, Александра Яковлевича Пархоменко, Михаила Валерьевича Чистякова, Игоря Сергеевича Огнева и Михаила Викторовича Мартынова за их ценные замечания и конструктивные обсуждения, которые положительно сказались на формировании выводов работы.

Отдельная благодарность преподавателю кафедры физики Денису Михайловичу Шленёву и Виктору Анатольевичу Сухоруких за их поддержку и помощь в ходе исследования.
