\newpage
\section*{Список публикаций автора по теме диссертации}

\begin{enumerate}
\setlength\itemsep{0.1em}
%\item \textit{Румянцев Д.~А., Шленев Д.~М., Ярков А.~А.} Резонансы в комптоноподобных процессах рассеяния во внешней замагниченной среде // \textit{ЖЭТФ}. 2017. Т. 152, № 3. С. 483-494.
\item \textit{Chistyakov M.~V., Rumyantsev D.~A., Yarkov A.~A.} Effect of a strongly magnetized plasma on the resonant photon scattering process // \textit{J. Physics: Conf. Ser.} Vol. 1690. IOP Publishing, 2020. P. 012015.
%\item \textit{Chistyakov M.~V., Rumyantsev D.~A., Yarkov A.~A., Chistyakov M.V.} Photon damping in a strongly magnetized plasma // \textit{J. Physics: Conf. Ser.} Vol. 1690. IOP Publishing, 2020. P. 012008.
\item \textit{Yarkov A.~A., Rumyantsev D.~A.,Chistyakov M.~V.} Photon Damping in a Strongly Magnetized Plasma // \textit{Physics of Atomic Nuclei}. 2022. Vol. 85, no. 9. P. 1566--1569.

\item \textit{Ярков А.~А., Румянцев Д.~А.} Решение кинетического уравнения с учетом резонанса в комптоновском процессе в замагниченной среде // \textit{Письма в ЭЧАЯ}. 2023. Т. 20, №3(248). С. 422--427.
\item \textit{Yarkov A.~A., Rumyantsev D.~A.} Radiation Transfer in a Strong Magnetic Field with Resonance Effects
Taken into Account // \textit{Physics of Atomic Nuclei}. 2023. Vol. 80, №5. P. 890–893.

\item \textit{Ярков А.~А., Румянцев Д.~А.} Резонансы в комптоноподобных процессах рассеяния во внешней замагниченной среде // Сборник трудов XIV Конференции молодых учёных. Сер. "Механика, управление и информатика" / под ред.: А.М. Садовского; Институт космических исследований российской академии наук. – Москва, ИКИ РАН, 2017 С. 94-102.
\item \textit{Ярков А.~А., Румянцев Д.~А., Чистяков М.~В.} Учёт конечной ширины поглощения электрона в комптоноподобном процессе в замагниченной среде // Сборник материалов 73-й Всероссийской научно-технической конференции студентов, магистрантов и аспирантов высших учебных заведений с международным участием. – Ярославль, 2020. Часть 1. С. 335-339.
\item \textit{Ярков А.~А.} Влияние сильно замагниченной плазмы на процесс резонансного рассеяния фотона // Физика, техника и технология сложных систем : тез. докл. конф. / под ред.: С. П. Зимина, А. С. Гвоздарева; Яросл. гос. ун-т им. П. Г. Демидова. – Ярославль, ЯрГУ, 2020. С. 73-73.
\end{enumerate}