\conclusion
В настоящей диссертации исследуются процессы с участием электронов, нейтрино и фотонов 
во внешней замагниченной среде с учетом  резонансов на виртуальных  электронах и фотонах. 
Основная цель состоит в изучении возможных 
эффектов, вызванных влиянием внешнего магнитного поля и плазмы на амплитуды процессов и 
на изменение дисперсионных  свойств частиц.

В диссертации представлены следующие результаты

\begin{enumerate}

\item 
 Впервые вычислены  амплитуды обобщенного комптоноподобного процесса 
$jf \to j^{\, \prime} f^{\, \prime}$ в постоянном однородном магнитном 
поле с произвольной величиной напряженности, где $f$ и $f^{\, \prime}$ -- начальный и 
конечный фермионы, находящиеся на произвольных уровнях Ландау, 
$j$ и $j^{\, \prime}$ -- обобщенные токи скалярного, псевдоскалярного, векторного или  
аксиального типов.
Амплитуды представлены в явном калибровочно-и лоренц-инвариантном виде.
Рассмотрены частные случаи сильного магнитного поля, когда  реальные фермионы 
 занимают основной уровень Ландау, и когерентного 
рассеяния тока $j$ <<вперед>> без изменения состояний фермионов. Последний результат 
позволил обобщить имеющиеся в литературе выражения для амплитуд перехода 
$j \to f \bar f \to j'$ в магнитном 
поле на случай произвольно замагниченной плазмы.


\item 
Впервые получены простые выражения для коэффициентов поглощения фотона, 
обусловленные процессом $\gamma e \to \gamma e $ в сильно 
замагниченной плазме в двух предельных случаях  
зарядово-симметричной  и  холодной почти вырожденной плазмы с учетом дисперсии и перенормировки волновых 
функций фотонов. Проведено сравнение коэффициентов поглощения фотонов в процессе расщепления 
фотона и в процессе комптоновского рассеяния.


\item 
Вычислена амплитуда процесса расщепления фотона $\gamma \to \gamma \gamma$, 
проанализирована кинематика и найдены правила отбора по поляризациям. 
 Для разрешенных каналов расщепления впервые получены соответствующие 
вероятности с учетом дисперсии и перенормировки волновых 
функций фотонов в общем случае, когда распадающийся фотон распространяется 
под произвольным углом по отношению к направлению магнитного поля. 
Полученные результаты показывают, что присутствие плазмы, с одной 
стороны, существенным образом изменяет правила отбора по поляризациям 
по сравнению со случаем чистого магнитного поля.
Обнаружен новый канал расщепления 
$\gamma_2 \to \gamma_1 \gamma_1$, запрещенный в отсутствие плазмы.
С другой стороны, из численных расчетов  и 
полученных асимптотических формул следует, что горячая 
плазма 
оказывает подавляющее влияние на каналы $\gamma_1 \to \gamma_1 \gamma_2$ 
и $\gamma_1 \to \gamma_2 \gamma_2$. Тем не менее,   
холодная зарядово-симметричная плазма в сочетании с сильным 
магнитным полем способна усилить вероятность расщепления по этим каналам 
по сравнению с чистым магнитным полем. 


\item
Рассмотрено влияние сильно замагниченной плотной плазмы 
на фо\-тон-ней\-трин\-ные процессы
 $\gamma e \to e \nu \bar \nu$, $\gamma \to \nu \bar \nu$ 
и $\gamma \gamma \to \nu \bar \nu$ 
 и впервые получены инвариантные амплитуды реакций  
$\gamma e \to e \nu \bar \nu$ 
и $\gamma \gamma \to \nu \bar \nu$. 
В частном случае холодной плазмы впервые вычислены вклады 
рассматриваемых процессов в  нейтринную светимость с учетом изменения дисперсионных свойств 
фотонов в замагниченной среде.
Предложен методический прием вычисления светимости фотонейтринного 
процесса, $\gamma e \to e \nu \bar \nu$,  через 
ширину поглощения фотона. На основе изложенной методики показано, что в случае 
релятивистской плазмы выражение для нейтринной светимости 
 за счет процесса $\gamma e \to e \nu \bar \nu$ существенно модифицируется  
по сравнению  с имеющимися в литературе результатами. 
Показано, что в случае холодной плазмы вклад в нейтринную излучательную способность 
 процесса $\gamma \gamma \to \nu \bar \nu$ 
 будет сильно подавлен по сравнению со вкладами фотонейтринного 
процесса и процесса конверсии фотона.
Исходя из  возможной модификации кривой охлаждения нейтронной звезды 
за счет изменения  нейтринной светимости в сильном магнитном поле,  
делается предположение об ограничении на величину индукции 
магнитного поля во внешней коре магнитара.


\item
Впервые рассмотрено влияние 
замагниченной плазмы на процесс резонансного фоторождения аксионов на
заряженных компонентах среды, \newline $i \to f+a$. 
Показано, что аксионная светимость в области резонанса за счет всевозможных  
реакций с участием частиц среды однозначно выражается через 
светимость перехода фотон $\to$ аксион. Найдено число аксионов, рождаемых равновесным
реликтовым излучением в магнитосфере магнитара. Показано,  что в противовес 
ранее сделанным в литературе выводам, рассмотренный резонансный 
механизм не эффективен для производства холодной
скрытой массы.

\item
Проведено исследование комптоноподобного процесса  
$\gamma e^{-} \to e^{-} e^+ e^-$  рождения электрон-позитронной 
пары  при взаимодействии ультрарелятивистcкого электрона с мягким 
рентгеновским фотоном в 
окрестности полярной шапки магнитара.   Для процесса $\gamma e^{-} \to e^{-} e^+ e^-$ 
впервые получено простое аналитическое выражение для коэффициента поглощения  электрона. Получена оценка возможной 
эффективности процесса рождения пар для генерации в магнитосфере электрон-позитронной плазмы.





\end{enumerate}

Основные результаты диссертации опубликованы в работах   
\cite{RCh05, RCh:2008, MikhRumShk:09, RCh:2009a, RCh09, RChSt:2012, Rum:2013, KuzRumSav:2014, MRCh:2014, KuzRumShlen:2015, KuzRumSav:2016,
RumChistShlen:2016,RumShlenYar:2017}.

\bigskip

Автор выражает глубокую благодарность научному консультанту 
Александру Васильевичу Кузнецову за постоянное внимание к работе, 
обсуждение полученных результатов, советы и помощь, оказанные ему при 
выполнении диссертации. Автору приятно поблагодарить Н.В. Михеева, 
М.В. Чистякова, А.А. Гвоздева, А.Я. Пархоменко, Е.Н. Нарынскую и 
И.С. Огнева за поддержку. 
Автор благодарит также проф. В.А. Рубакова за полезные обсуждения. 
