\intro

В настоящее время является установленным фактом, что наличие магнитного поля в широком классе астрофизических 
объектов представляет типичную ситуацию для наблюдаемой Вселенной. При этом масштаб напряженности 
магнитного поля может варьироваться в очень широких пределах: от крупномасштабных ($\sim 100$ килопарсек) межгалактических магнитных полей  
$B \sim 10^{-21}$ Гс~\cite{Ryu:2012}, 
%Large-scale Magnetic Fields in the Universe Editors: Beck, R., Balogh, A., Bykov, D.V., Treumann, R.A., Widrow, L. (Eds.) 
%http://www.springer.com/us/book/9781461457275 see also Space Science Reviews},  
до полей $B \sim 10^{17}$ Гс, реализующихся в сценарии ротационного взрыва 
сверхновой Г.С. Бисноватого-Когана~\cite{Bisnovatyi-Kogan:1970, Bisnovatyi-Kogan:1989}. 
 Среди всего многообразия объектов,  обладающих магнитными полями особый интерес представляют объекты с 
полями масштаба так называемого критического значения  $B_e = m^2/e \simeq 4.41 \times 10^{13}$ Гс~\footnote{Мы используем
 систему единиц $c = \hbar = 1$. 
$e > 0$ -- элементарный заряд, $m$ -- масса электрона.}. К ним, 
в частности, относятся изолированные нейтронные звезды, включающие в себя радиопульсары и так называемые магнитары, 
обладающими магнитными полями с индукцией от $10^{12}$~Гс (радиопульсары) до $4\times 10^{14}$~Гс
(магнитары). Недавние наблюдения 
позволяют, в частности, отождествить  некоторые  астрофизические объекты, такие как источники 
мягких повторяющихся гамма-всплесков (SGR) и  аномальные рентгеновские пульсары (AXP),   
с магнитарами~\cite{Kouveliotou:1998ze,Kouveliotou:1998fd,Gavriil:2002mc,Ibrahim:2002zw,Ibrahim:2002zy,Olausen:2013bpa}.
 Согласно наиболее известной в настоящее время модели 
(см., например,~\cite{Duncan:1992,Duncan:1996,Thompson:1995,Thompson:2001,Lyutikov:2002}) 
в окрестности таких объектов возможно существование  
сильного  магнитного поля, достигающего величины  $10^{15} - 10^{16}$~Гс. 
 Отметим однако, что для нейтронных звезд существует верхняя граница возможных 
напряженностей магнитного поля, определяемая посредством равенством энергии магнитного поля и гравитационной энергии 
связи нейтронной звезды: $B \simeq \sqrt{6 G_N} M_{NS}/R_{NS}^2 \sim 10^{18}$~Гс, где  $G_N$ -- гравитационная постоянная,  
$M_{NS}$ и $R_{NS}$ -- масса и радиус 
нейтронной звезды соответственно.  Более сильные стационарные магнитные поля, 
по-видимому, не могут существовать в нейтронных звездах.


 Кроме того, анализ спектра излучения  объектов типа SGR и AXP свидетельствует также о наличии 
многокомпонентной (электрон-позитронной или ионной) плазмы в оболочке радио-пульсаров  с 
минимальной концентрацией в магнитосфере порядка значения концентрации 
Голдрайха-Джулиана~\cite{GJ:1969}: 
%
\begin{eqnarray}
\label{eq:ngj}
n_{GJ} \simeq 
 3\cdot 10^{13}\, \mbox{см}^{-3} 
\left (\frac{B}{100B_e} \right )\left (\frac{10\,\mbox{сек}}{P} \right ) \, ,
\end{eqnarray}                                         
\noindent $P=2 \pi/\Omega$ -- период вращения нейтронной звезды.


С другой стороны, в окрестности магнитара  оценка концентрации для 
электронной компоненты в области закрытых силовых линий дает~\cite{Lyutikov:2002,Beloborodov:2007} % In Beloborodov:2007 Eq. (2) 
%
\begin{eqnarray}
\label{eq:n1}
n&\sim& \left (\frac{1}{R_{NS} \Omega} \right ) n_{GJ} \simeq   %\frac{c}{R_{NS} \Omega}
\\
\nonumber
&\simeq&  3\cdot 10^5 \, 
\left (\frac{0.1\,\mbox{рад/с}}{\Omega} \right ) 
\left (\frac{10\,\mbox{км}}{R_{NS}} \right ) n_{GJ} 
\gg n_{GJ} \, .
\end{eqnarray}
%

Заметим, что и в недрах магнитаров, так же, как и в обычных нейтронных звездах, 
по-видимому, присутствует сверхплотная материя из электронов, протонов, нейтронов и 
других, возможно даже экзотических частиц (см. обзор~\cite{Yakovlev2000} и цитируемые там работы).


Следует отметить, что кроме магнитного поля в нейтронных звездах присутствует и  вторая компонента 
электромагнитного поля -- электрическое поле.  Поскольку, в отличие от магнитного, для электрического поля значение 
${\cal E}_e = B_e$ является предельным,  
то генерация в макроскопической области пространства электрического поля 
порядка критического приведет к интенсивному рождению электрон-позитронных 
пар из вакуума. С одной стороны, в конфигурации, где электрическое поле направлено 
перпендикулярно магнитному, электрическое поле ${\cal E}$ может превышать 
критическое значение $B_e$, оставаясь при этом меньше $B$. 
Но в этом случае преобразованием Лоренца всегда можно перейти 
в систему отсчета, где есть только магнитное поле. С другой стороны, если электрическое поле 
направлено параллельно магнитному (такая ситуация имеет место, например, в области полярных шапок радиопульсаров и магнитаров), 
его невозможно устранить преобразованием Лоренца, не меняя при этом конфигурацию магнитного поля. Однако во всех 
рассматриваемых в настоящее время моделях магнитосфер нейтронных звезд имеет место следующее неравенство:  
${\cal E} \ll B$. Таким образом, при расчете 
квантовых процессов в приложении к астрофизике замагниченных нейтронных звезд достаточно учитывать только магнитное поле.  
Это утверждение можно обобщить и на  случай замагниченной плазмы, движущейся, как целое, вдоль магнитного поля  
с четыре-скоростью $u_{\alpha}$.  При этом условие, что в такой системе отсутствует  
электрическое поле, может быть записано в 
релятивистски-ковариантном виде. %: $(u \Lambda)_\mu = 0$. 





Понимание определяющей роли квантовых процессов в динамике замагниченных нейтронных звезд  
 стало важнейшим стимулом 
прогресса в астрофизике элементарных частиц -- одной из бурно 
развивающихся физических наук. 
Особенно важно учитывать воздействие внешнего поля и плазмы на  
квантовые
процессы, где в конечном или начальном состоянии могут присутствовать 
как электрически заряженные, так и 
электрически нейтральные частицы, например, электроны, фотоны или нейтрино.                      
Воздействие внешнего поля на такие процессы обусловлено как   
чувствительностью 
заряженных  фермионов (в первую очередь электронов, как частиц с 
наибольшим удельным зарядом) к влиянию поля, так и тем фактом, что  
сильно замагниченная плазма существенно меняет дисперсионные 
свойства частиц, а значит, 
и их кинематику~\cite{Sokolov:1973,Ternov:1989,Lai:2001,Harding:2006qn,KM_Book_2003,KM_Book_2013}. 


Существует последовательный метод учета влияния плазмы на квантовые процессы, 
 основанный на использовании техники функций Грина 
(см., например, обзор~\cite{MGU}).   
При этом непосредственное  построение функций Грина 
для конкретной макроскопической 
системы может производиться двумя способами. Первый способ, называемый 
еще формализмом реального времени, является наиболее универсальным и  
состоит в том, что строится временная функция Грина с использованием 
диаграммной техники Келдыша~\cite{Lifshic:1979}, 
причем получаемые при этом уравнения для гриновских функций 
аналогичны по своему смыслу кинетическим уравнениям. Второй способ, 
известный, как представление мнимого времени, позволяет построить 
температурные функции Грина на основе диаграммной 
техники, применяемой в квантовой теории поля~\cite{Fradkin,Lifshic:1978}.      
Способ учета влияния плазмы, используемый в настоящей диссертации, 
наиболее близок по своей основе формализму реального времени. 
Суть его состоит в том, что  рассматриваются когерентные рассеяния
нейтральных частиц (фотонов, нейтрино и т.п.) на реальных фермионах (например, электронах и 
позитронах) среды без изменения их состояния (рассеяние <<вперед>>).
Этот способ эквивалентен методу функций Грина, но значительно упрощает 
вычисления. 



Среди квантовых процессов, свойства которых существенно, а иногда
принципиально изменяются под воздействием  внешней активной среды, особый интерес 
для астрофизики представляют одно-, двух- и трехвершинные процессы. Это обусловлено тем, 
что с точки зрения влияния микрофизических процессов на макроскопические характеристики астрофизических 
объектов (например, скорость потери энергии, число рождаемых частиц, коэффициент диффузии и т.п.)
существенными будут лишь те реакции, которые дают лидирующие по константам связи вклады. 


Исследование процессов с одной, двумя и тремя вершинами во внешней активной среде 
имеет длинную историю. Так, изучение важнейшей реакции черенковского излучения, $e \to e \gamma$, 
берущее свое начало с пионерской работы~\cite{Frank:1937fk},  не прекращается до сих пор~\cite{Latal:86,KM_Book_2003,Erber:2003,Semionova:2010}. 
Другими одновершинными процессами, имеющими большое, с точки зрения астрофизики, 
прикладное значение, являются реакции, где в конечном состоянии присутствуют нейтрино или 
аксионы.   Так,  <<синхротронное>> излучению нейтринных пар $e \to e \nu \bar \nu$ 
было, по-видимому, впервые рассмотрено в работе~\cite{Baier:1966} для ситуации 
относительно слабого магнитного поля, когда энергия начальной частицы 
является доминирующим параметром, $E^2 \gg e B$ и  в дальнейшем было продолжено в  
работах~\cite{Yakovlev2000,Potekhin:2015qsa} в приложении к теории остывания нейтронных звезд. Другой реакцией того же 
типа является нейтринное рождение электрон-позитронных пар, $\nu \to \nu e^- 
e^+$~\cite{Choban:1969}.  Позднее указанные процессы исследовались в приближении  слабого поля 
в работах~\cite{Ritus:1979, Nikishov:1979,Borisov:1983,Knizhnikov:1984,Borisov:1993,%
Kuznetsov:1997pl,Kuznetsov:1997yf,Borisov:1999,Kuznetsov:2000mp,%
Kuznetsov:2002it}. В работах~\cite{Kuznetsov:1997pl,Kuznetsov:1997yf} 
процесс $\nu \to \nu e^- e^+$ также исследовался 
при произвольных значениях магнитного поля и, в частности, в пределе 
сильного поля $e B \gg E_\nu^2$, когда электрон и позитрон могут рождаться 
только в состояниях, соответствующих основному уровню Ландау. Реакции с участием 
аксионов в конечном состоянии $e \to e a$ и $\gamma \to a$ исследовались в 
магнитном поле и плазме в работах~\cite{Skobelev:2007,MikhRumShk:09}. 
 Следует отметить, что все вышеуказанные процессы оказываются разрешенными только при наличии 
внешней среды. 


Исследование двухвершинных  процессов, к которым относятся, в частности, комптоновское рассеяние, $\gamma e \to \gamma e$, 
ведет свое начало с 30-х годов ХХ века и не прекращается по настоящее время 
(см., например,~\cite{Herold:1979,Melrose:1983b,Harding:1986,Harding:2000}). 
Так, в  присутствии внешнего магнитного поля и плазмы
виртуальный электрон в реакции  $\gamma e \to \gamma e$ становится нестабильным, что приводит к эффекту 
резонанса~\cite{Gonthier:2014wja,Mushtukov:2015qul}. Другой древесный 
комптоноподобный процесс, $\gamma e \to e \nu \bar \nu$, также не был обделен вниманием теоретиков. Этот процесс изучался как 
в вакууме, так во внешнем магнитном поле. 
В этой связи нельзя не отметить определенные трудности вычисления амплитуд комтоноподобных процессов в постоянном 
однородном магнитном поле произвольной напряженности. В настоящей диссертации используется метод, когда парциальные вклады
в амплитуду от каналов с различными значениями поляризационных состояний
фермионов вычисляются отдельно, путём непосредственного перемножения биспиноров
и матриц Дирака. Такой подход представляет собой альтернативу технике,
согласно которой амплитуды возводятся в
квадрат и суммируются по поляризационным состояниям с использованием матрицы
плотности для фермионов, см., например~\cite{Andreev:2010,Gvozdev:2012}.




Среди петлевых двухвершинных процессов особое место занимает поляризационный оператор фотона во внешнем поле, 
который исследовался
в начале 70-х в работах~\cite{Batalin:1971,Tsai:1974,Shabad:1975,Skobelev:1975},
см. также~\cite{Shabad:1988}, где было получено выражение для вклада в поляризационный оператор  от замагниченной 
плазмы. Именно поляризационный оператор определяет изменение поляризационных и дисперсионных свойств фотона во 
внешней активной среде. С другой стороны, при изучении резонансных эффектов в магнитном поле и плазме оказывается 
важным учет радиационных поправок к массе фермиона, что сводиться к расчету массового оператора фермиона, 
как еще одной петлевой двухвершинной диаграмме. Массовый оператор  вычислялся как в магнитном поле~\cite{Ritus:1978}, 
так и в присутствии замагниченной среды~\cite{Zhukovskii:1994}. 

                                                                 
Фотон-нейтринные процессы $\nu\to\nu\gamma$, $\gamma\to\nu\bar{\nu}$
изучались в случаях как сильных, так и относительно слабых полей, а также 
в общем случае в работах~\cite{Galtsov:1972,Skobelev:1976,DeRaad:1976,Gvozdev:1992,Vassilevskaya:1994,%
Gvozdev:1996,Skobelev:1995,Zhukovsky:1996,D'Olivo:1996,Ioannisian:1997,%
Gvozdev:1997,Kuznetsov:1998pl,Vassilevskaya:1999yf}.   Наиболее общие выражения 
для амплитуд двухвершинного петлевого процесса в постоянном однородном магнитном поле произвольной 
напряженности и скрещенном поле с различными комбинациями вершин скалярного, псевдоскалярного, 
векторного и аксиально-векторного типов были получены в работе~\cite{Borovkov:1999}.
 

Самым ярким, по нашему мнению,  трехвершинным петлевым процессом, 
в течение многих лет находящимся в поле внимания теоретиков, является  
расщепление фотона на два фотона в магнитном поле и/или плазме,
$\gamma \to \gamma \gamma$, которое в вакууме запрещено кинематически.
Этому процессу посвящен обзор~\cite{Papanian:1986}, где можно найти 
подробный список ранних статей, среди относительно недавних работ 
укажем~\cite{Adler:1996,Baier:1996,Baier:1997,Wilke:1997}. 
В работах~\cite{
Chistyakov:1998pl,Kuznetsov:1999yf} 
было показано, 
что учет дисперсионных свойств фотонов в сильном магнитном поле 
существенно изменяет кинематику процесса, и, как следствие, соотношение 
вероятностей различных поляризационных каналов.


Совершенно понятно, что вычисление каких-либо микропараметров (вероятность, нейтринная излучательная способность и т.д.)  
в изложенных выше экзотических 
условиях без приложения к решению проблем ряда астрофизических моделей будет оставаться 
<<вещью в себе>>. Из всего множества макроскопических задач, которые могут быть поставлены в таких условиях, 
мы можем выделить несколько основных. 
 Одной из них  является задача самосогласованного описания 
процесса генерации радиоизлучения в магнитосферах радиопульсаров и магнитаров. 
Согласно общепринятой модели, для 
формирования радиоизлучения  в таких объектах  необходима эффективная генерация 
электрон-позитронной плазмы в их магнитосферах~\cite{Ruderman:1975}, 
причем предполагаемые механизмы рождения $e^+e^-$-пар 
в радиопульсарах и магнитарах очень похожи  (см., например,~\cite{Klepikov:1954,Sokolov:1974,Borisov1975,Erber:1966,Beloborodov:2007}).  
Однако, как было показано в работах~\cite{Shabad:1975,ShabUsov:1982,ShabUsov:1985}, при аккуратном учете дисперсионнных свойств фотонов  
возможен эффект так называемого захвата фотона магнитным полем (гамма-квант начинает двигаться вдоль силовой 
линии магнитного поля), что приводит, в конечном итоге, 
к невозможности генерации  $e^+e^-$-пар стандартным механизмом.  
 С другой стороны, в условиях горячей и/или 
сверхплотной материи условие, когда магнитное поле является наибольшим параметром 
задачи, может не выполняться.
В этом случае во внешней активной среде становятся возможными резонансные 
переходы, запрещенные или сильно подавленные в вакууме. 
 Это позволяет реализовать эффективный механизм  рождения электрон-позитронной плазмы в магнитосферах 
замагниченных нейтронных звезд посредством комптоноподобного процесса $\gamma e \to e e^{+}e^{-}$.



Другой принципиальной проблемой в физике сильно замагниченных нейтронных звезд является описание 
вспышечной активности SGR. Согласно общепринятой модели~\cite{Thompson:1995, Thompson:2001},  
  в магнитосфере магнитара вблизи его поверхности формируется относительно долго живущая область, занятая 
захваченной магнитным полем горячей $e^{+} e^{-}$ плазмой и находящимися в термодинамическом равновесии с ней фотонами 
(так называемый <<trapped fireball>>), которая относительно медленно остывает за счет испускания нейтрино и фотонов. 
Последние и  формируют наблюдаемый мягкий спектр излучения в режиме <<long tail>>, причем на форму этого спектра,  
по видимому, должна оказывать влияние зависимость коэффициента поглощения фотона от энергии и температуры. Эта зависимость  
определяется температурным профилем горячей электрон-позитронной плазмы в области излучения 
 во время всплесков в SGRs~\cite{Thompson:1995,Lyubarsky:2002}. К процессам, дающим  основной вклад 
в коэффициент поглощения фотона в условиях вспышки SGR относятся, в частности, процессы рассеяния  
($\gamma e^\pm \to \gamma e^\pm$), расщепления ($\gamma \to \gamma \gamma$) и слияния  
 ($\gamma \gamma \to \gamma$) фотонов. Аккуратный учет дисперсионных свойств фотонов в рассматриваемых 
условиях позволяет внести существенные коррективы в рамки микрофизического моделирования  источников 
мягких повторяющихся гамма-всплесков. 


Не менее интересными для исследования являются квантовые процессы, где в конечном состоянии находятся 
электрически нейтральные частицы, такие, как нейтрино и аксионы. Важность процессов с участием нейтрино 
постоянно обсуждается в литературе~\cite{Loskutov:1984,Loskutov:1985,grigorev2009,
studenikin2014,giunti2015,carlo2016,studenikin2016e,kuzakov2017}. Особый интерес вызывает влияние нейтрино на макрофизику таких объектов, 
как нейтронные звезды. Рождаясь в результате взрыва сверхновой очень горячей (внутренняя температура $T \sim 10^{11}$ К), нейтронная 
звезда постепенно остывает. Поскольку после двадцати секунд после рождения звезда становится прозрачной 
для нейтрино,  основным механизмом охлаждения нейтронной звезды в течении $10^{6}$ лет жизни будут реакции 
с участием нейтрино~\cite{Pinaev:1964,Borisov:1978,Yakovlev:1981,Yakovlev:1982}. 
 С другой стороны, сильное внешнее магнитное поле может существенно повлиять на количество 
энергии, уносимое нейтрино из единицы объема за единицу времени (так называемая нейтринная излучательная способность) и, 
возможно, изменить поведение кривых остывания для магнитаров. Как было показано в~\cite{Kaminker:2014wna},  магнитары могут остывать 
значительно быстрее, чем нейтронные звезды с полями меньше критического значения. Один из возможных способов решения проблемы 
состоит во введении внутреннего  источника нагрева. Другой подход, на который указывается в настоящей диссертации, состоит 
в ограничении сверху величины магнитного поля, при котором нейтринная излучательная способность на ранней стадии 
остывания магнитара будет мало отличаться от случая нейтронной звезды с полем $\sim 10^{12}$ Гс.  



В приложении к магнитарам представляет интерес также поиск новых частиц,  существование которых 
выходит за рамки Стандартной модели, непример, аксионов. Аксион, предложенный Печчеи  и Куинн~\cite{Quinn:1977} для 
решения проблемы сохранения CP инвариантности 
сильных взаимодействий, остается в настоящее время не только самым привлекательным 
решением проблемы CP, но и наиболее вероятным кандидатом на роль холодной темной
материи Вселенной~\cite{Beregiani:1992}. Поскольку масштаб нарушения симметрии Печчеи -- Куинн, $f_a$,
оказывается велик, аксионы очень слабо взаимодействуют с веществом
(константа взаимодействия $f_a^{-1} \lesssim 10^{-8}$\, ГэВ$^{-1}$~\cite{Raffelt:1996}). 
В этой связи возникают определенные трудности на пути экспериментального обнаружения аксиона.

%Эксперимент

Основная идея таких экспериментов заключается в следующем: во внешнем 
электромагнитном поле и плазме становятся возможными переходы аксион $\rightarrow $
фотон и обратно (так называемая конверсия Примакова~\cite{Pirmakoff:1951pj,Dicus:1978}). 
Эксперименты, основанные на этом эффекте, были впервые предложены в работах\cite{Sikivie:1985yu,Bibber:1989}  
для регистрации аксионов, источниками которых могут быть  галактические  гало.  
 В  качестве  еще одного  источника  аксионов   рассматривается
Солнце,  где аксионы с характерной  энергией  порядка  нескольких
кэВ могут рождаться в результате конверсии тепловых  фотонов  в
присутствии  флуктуирующего электромагнитного поля и  плазмы.
 В этом случае необходимо   детектировать фотоны   в  области  энергий  порядка  1   кэВ,  
рождающиеся при конверсии аксион $\rightarrow $ фотон в  сильном
статическом магнитном поле.     
 Еще один класс экспериментов основан на измерении осцилляций аксион $\rightarrow $
фотон и фотон $\rightarrow $ аксион. Эти осцилляции  приводят к явлению смешивания  аксионного
и фотонного состояний в магнитном поле \cite{Raffelt:1988}. Такая идея по измерению изменения числа фотонов в пучке, 
распространяющемся во внешнем поле, за счет появления смеси аксионной и фотонной составляющих 
была предложена в работах~\cite{Anselm:1985,Anselm:1988,Vorobyev:1990}. 
 Несмотря на то, что в настоящее время  результаты всех этих экспериментов 
являются отрицательными, они позволяют получить определенные ограничения 
на параметры аксиона (см., например, недавние работы~\cite{DellaValle:2016,Brubaker:2017,Branca:2017,Banerjee:2017}).

Поэтому представляет особый интерес рассматривать квантовые процессы с участием аксионов в 
экстремальных условиях сильного магнитного поля и плазмы, поскольку  внешняя активная среда
 в зависимости от значений ее параметров  (температуры  $T$, 
химического потенциала  $\mu$ или индукции магнитного поля  $B$), может
 как катализировать эти реакции так и оказывать дополнительное (к $f_a^{-1}$) 
их подавление.  Теоретическим исследованиям, направленным на изучение процессов взаимодействия аксионов с такого типа 
внешней средой и получение возможных ограничений на параметры аксиона было посвящено  большое число 
 работ~\cite{Borisov:1996jetp, Mikheev:1999da,Mikheev:1997mq,
Mikheev:1997vy,Mikheev:1998yg,Borisov:1999jetp,Borisov:2000vest,Borisov:2002vest}.


  Следовательно, влияние замагниченой 
плазмы на микрофизику должно учитываться как в моделях магнитосфер, так при 
моделировании остывания сильно 
замагниченных нейтронных звёзд. 



%                План Введения.

%1.  Астрофизические объекты с различными экзотическими условиями. (картинка)

%2.  Существующие проблемы в модельном описании ряда объектов. 

%    2.1 Генерация радиоизлучения в магнитосферах нейтронных звезд (радиопульсаров и магнитаров)

%    2.2 Описание спектров излучения в результате гигантских вспышек SGR

%    2.3 Проблема остывания нейтронных звезд с аномально сильными магнитными полями за счет 
%        излучения нейтрино.
  

%3.  Возможные методы решения этих проблем, предлагаемые в настоящей диссертации.
 
%   3.1 Комптоноподобные процессы. Учет возможного резонанса. Эффективное 
%   рождение пар в полярной шапке магнитара.
   
%   3.2 Самосогласованное описание процессов рассеяния и  расщепления фотона. Влияние процессов 
%   рассеяния и расщепления на моделирование спектров.
   
%   3.3 Излучение нейтрино. Возможное влияние на остывание молодых 
%   сильно замагниченных нейтронных звезд.

%   3.4 Резонансный механизм производства аксионов -- возможных кандидатов на роль 
%   холодной темной материи. 




Настоящая диссертация посвящена исследованию квантовых процессов с участием нейтрино, фотонов  и аксионов 
во внешней активной среде с учетом возможных резонансных эффектов. 
 Диссертация состоит из введения, пяти глав, заключения,
пяти приложений и списка литературы.


Первая глава  посвящена исследованию 
обобщенного комптоноподобного процесса $jf \to j^{\, \prime} f^{\, \prime}$, где $f$ и $f^{\, \prime}$ -- начальный и 
конечный фермионы, находящиеся на произвольных уровнях Ландау, 
$j$ и $j^{\, \prime}$ -- обобщенные токи скалярного, псевдоскалярного, векторного или  
аксиального типов, в постоянном однородном магнитном 
поле. 
 Впервые получены наиболее общие выражения для амплитуд данного процесса, представленные 
 в явном калибровочно- и лоренц-инвариантном виде.
Рассмотрены частные случаи сверхсильного магнитного поля, когда все фермионы 
(реальные и виртуальные) занимают основной уровень Ландау, и когерентного 
рассеяния тока $j$ <<вперед>> без изменения состояний фермионов. Последний результат 
позволяет обобщить имеющиеся в литературе выражения для амплитуд перехода 
$j \to f \bar f \to j'$ в магнитном 
поле на случай произвольно замагниченной плазмы.

Вторая глава посвящена процессу комптоновского рассеяния в сильно замагниченной плазме, когда 
начальный  и конечный электроны (позитроны) находятся на основном уровне Ландау. 
Именно, процесс рассеяния фотона $\gamma e^{\pm}\to \gamma e^{\pm}$ 
исследуется в сильно 
замагниченной среде произвольной температуры и химического потенциала. 
Получены простые выражения для коэффициентов поглощения в сильно 
замагниченной плазме в двух предельных случаях разреженной 
зарядово-симметричной  и вырожденной плазмы с учетом дисперсии и перенормировки волновых 
функций фотонов. Проведено сравнение коэффициентов поглощения фотонов в процессе расщепления 
фотона и в процессе комптоновского рассеяния.


В третьей главе исследуются петлевые процессы с участием фотонов в сильно замагниченной плазме и, в частности, 
проводится анализ процесса расщепления фотона на два фотона, $\gamma \to \gamma \gamma$,  
в горячей замагниченной среде, включая исследование дисперсионных 
свойств фотона в поле и плазме и возможные астрофизические приложения.  
 В частности, вычислена амплитуда процесса расщепления 
фотона $\gamma \to \gamma \gamma$, 
проанализирована кинематика и найдены правила отбора по поляризациям. 
 Для разрешенных каналов расщепления вычислены соответствующие 
вероятности с учетом дисперсии и перенормировки волновых 
функций фотонов в общем случае, когда распадающийся фотон распространяется 
под произвольным углом по отношению к направлению магнитного поля. 
Полученные результаты показывают, что присутствие плазмы, с одной 
стороны, существенным образом изменяет правила отбора по поляризациям 
по сравнению со случаем чистого магнитного поля.
В частности, становится возможным новый канал расщепления 
$\gamma_2 \to \gamma_1 \gamma_1$, запрещенный в отсутствие плазмы.
С другой стороны, из численных расчетов  и 
полученных асимптотических формул следует, что горячая 
плазма 
оказывает подавляющее влияние на каналы $\gamma_1 \to \gamma_1 \gamma_2$ 
и $\gamma_1 \to \gamma_2 \gamma_2$. Тем не менее, как оказалось,  
холодная зарядово-симметричная плазма в сочетании с сильным 
магнитным полем способна усилить вероятность расщепления по этим каналам 
по сравнению с чистым магнитным полем. 





В четвертой главе  
рассмотрено влияние сильно замагниченной плотной плазмы 
на фо\-тон-нейтринные процессы
 $\gamma e^{\pm} \to e^{\pm} \nu \bar \nu$, $\gamma \to \nu \bar \nu$ 
и $\gamma \gamma \to \nu \bar \nu$ 
 и впервые получены инвариантные амплитуды реакций  
$\gamma e^{\pm} \to e^{\pm} \nu \bar \nu$ 
и $\gamma \gamma \to \nu \bar \nu$. 
В частном случае холодной плазмы вычислены вклады 
рассматриваемых процессов в  нейтринную светимость с учетом изменения дисперсионных свойств 
фотонов в замагниченной среде.
Предложен методический прием вычисления светимости фотонейтринного 
процесса, $\gamma e^{\pm} \to e^{\pm} \nu \bar \nu$,  через 
ширину поглощения фотона. На основе изложенной методики показано, что в случае 
релятивистской плазмы нейтринная светимость 
 за счет процесса $\gamma e^{\pm} \to e^{\pm} \nu \bar \nu$ существенно модифицируется 
по сравнению  с имеющимися в литературе результатами. 
Показано, что в случае холодной плазмы вклад в нейтринную излучательную способность 
 процесса $\gamma \gamma \to \nu \bar \nu$ 
 будет сильно подавлен по сравнению со вкладами фотонейтринного 
процесса и процесса конверсии фотона.
Исходя из  возможной модификации кривой охлаждения нейтронной звезды 
за счет изменения  нейтринной светимости в сильном магнитном поле  
делается предположение об ограничении на величину индукции 
магнитного поля во внешней коре магнитара.


Пятая глава посвящена исследованию резонансных  процессов в 
замагниченной среде. В частности, рассмотрены два возможных типа 
резонансов (на виртуальных фотоне и электроне), которые могут давать основной вклад 
в физически наблюдаемые характеристики, такие как светимость и число рождаемых частиц.  
 В этой главе рассматривается влияние 
замагниченной плазмы на процесс резонансного фоторождения аксионов на
заряженных компонентах среды, $i \to f+a$. 
Показано, что аксионная светимость в области резонанса за счет всевозможных  
реакций с участием частиц среды однозначно выражается через 
светимость перехода фотон $\to$ аксион. Найдено число аксионов, рождаемых равновесным
реликтовым излучением в магнитосфере магнитара. Показано,  что в противовес 
ранее сделанным в литературе выводам, рассмотренный резонансный 
механизм не эффективен для производства холодной
скрытой массы. 
Кроме того, проведено исследование процесса рассеяния $\gamma e^{\pm} \to \gamma e^{\pm}$ и 
 комптоноподобного процесса $\gamma e^{\pm} \to e^{\pm} e^+ e^-$ 
 рождения электрон-позитронной 
пары при взаимодействии ультрарелятивисткого электрона с мягким 
рентгеновским фотоном в 
окрестности полярной шапки магнитара с учетом возможных резонансных эффектов.   
Для процесса $\gamma e^{\pm} \to e^{\pm} e^+ e^-$ 
получено простое аналитическое выражение для коэффициента поглощения  электрона. 
Получена оценка возможной 
эффективности процесса рождения пар для генерации в магнитосфере электрон-позитронной плазмы.

% 


В Заключении  сформулированы основные результаты диссертации.



В  Приложении А приведены факторы ${\cal R}^{s^{\, \prime} s}_{k^{\, \prime} k}$, входящие в выражения для 
обобщенных амплитуд процесса $jf \to j^{\, \prime} f^{\, \prime}$ с  токами $j$ и $j^{\, \prime}$  
скалярного, псевдоскалярного, векторного или  аксиального типов.


В Приложении Б приводится выражение для пропагатора фермиона в
магнитном поле  с учетом радиационных поправок в виде суммы по уровням Ландау.


В Приложении В  приведены факторы ${\cal T}^{s'' s}_{k}$  входящие в выражения для 
одновершинных амплитуд процесса  $f \to j f^{\, \prime}$


В  Приложении Г приводится вычисление амплитуды рассеяния фотона на электронах замагниченной плазмы 
с излучением двух фотонов.


В  Приложении Д даны некоторые свойства проекционных операторов 
$\Pi_\pm$, входящих в выражение для пропагатора электрона в магнитном 
поле.






\newpage

{\it Основные обозначения, используемые в диссертации}

\bigskip

Используется 4-метрика с сигнатурой (+ -- -- --), 
а также  система единиц $\hbar = 1$, $c = 1$, $k_B = 1$.

Элементарный заряд: $e = |e|$, заряд фермиона: $e_f$, масса фермиона: $m_f$, масса электрона $m$, 
$\alpha$ -- постоянная тонкой структуры,  $G_{\small F}$ -- константа Ферми.

Тензор внешнего поля: $F_{\alpha \beta}$, 
дуальный тензор: 
${\tilde F}_{\alpha \beta} = \frac{1}{2} \varepsilon_{\alpha \beta
\mu \nu} F^{\mu \nu}$.

Обезразмеренный тензор магнитного поля: 
$\varphi_{\alpha \beta} =  F_{\alpha \beta} /B$,  
дуальный обезразмеренный тензор:
${\tilde \varphi}_{\alpha \beta} = \frac{1}{2} \varepsilon_{\alpha \beta
\mu \nu} \varphi^{\mu \nu}$.

У 4-векторов и тензоров, стоящих внутри круглых скобок, тензорные индексы 
полагаются свернутыми последовательно, например:
%
$$(p F F p) = p^{\alpha} F_{\alpha 
\beta} F^{\beta \delta} p_{\delta}; \qquad
(F F p)_\alpha = F_{\alpha 
\beta} F^{\beta \delta} p_{\delta}; \qquad
(F F) = F_{\alpha \beta} F^{\beta \alpha}.$$

Безразмерные тензоры
$\Lambda_{\alpha \beta} = (\varphi \varphi)_{\alpha \beta}$,\,  
$\widetilde \Lambda_{\alpha \beta} = 
(\tilde \varphi \tilde \varphi)_{\alpha \beta}$ связаны соотношением
$\widetilde \Lambda_{\alpha \beta} - \Lambda_{\alpha \beta} = 
g_{\alpha \beta}$.
 
В системе отсчета, где имеется только магнитное поле $\bf B$, направленное 
вдоль третьей оси, 4-векторы с индексами $\bot$ и $\parallel$ относятся 
к подпространствам Евклида \{1, 2\} и Минковского \{0, 3\} соответственно.
При этом 
%
$$\Lambda_{\alpha \beta} = \mbox{diag}(0, 1, 1, 0), \qquad 
\widetilde \Lambda_{\alpha \beta} = \mbox{diag}(1, 0, 0, -1).$$
% 
Для произвольных векторов $p_\mu$, $q_\mu$ имеем:
%
$$p_{\mprp}^\mu = (0, p_1, p_2, 0), \qquad p_{\mprl}^\mu = (p_0, 0, 0, p_3),$$
%
$$(pq)_{\mprp} = (p \Lambda q) =  p_1 q_1 + p_2 q_2, \qquad 
(pq)_{\mprl} = (p \widetilde \Lambda q) = p_0 q_0 - p_3 q_3.$$  

Остальные обозначения те же, что приняты в книге~\cite{Berestetskii:1989}.

%\newpage

%
% Используемые далее команды определяются в файле common.tex.
%

% Актуальность работы
%\actualitysection
%\actualitytext

% Степень разработанности темы исследования
%\developmentsection
%\developmenttext

% Цели и задачи диссертационной работы
%\objectivesection
%\objectivetext

% Научная новизна
%\noveltysection
%\noveltytext

% Теоретическая и практическая значимость
%\valuesection
%\valuetext

% Методология и методы исследования
%\methodssection
%\methodstext

% Положения, выносимые на защиту
%\resultssection
%\resultstext

% Степень достоверности и апробация результатов
%\approbationsection
%\approbationtext

% Публикации
%\pubsection
%\pubtext

% Личный вклад автора
%\contribsection
%\contribtext

% Структура и объем диссертации
%\structsection
%\structtext
